<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="ch-tools-toolchaintechnotes" xreflabel="Verktøykjedens tekniske merknader">
  <?dbhtml filename="toolchaintechnotes.html"?>

  <title>Verktøykjedens tekniske merknader</title>

  <para>Denne delen forklarer noen av begrunnelsen og de tekniske detaljene
  bak den overordnede byggemetoden. Det er ikke nødvendig å umiddelbart
  forstå alt i denne delen. Det meste av denne informasjonen vil være
  klarere etter å ha utført en faktisk konstruksjon. Denne delen kan refereres
  til når som helst under prosessen.</para>

  <para>Det overordnede målet for <xref linkend="chapter-cross-tools"/> og <xref
  linkend="chapter-temporary-tools"/> er å produsere et midlertidig område som
  inneholder et kjent sett med verktøy som kan isoleres fra vertssystemet.
  Ved bruk av <command>chroot</command> kommandoene, kompilasjonene i de resterende kapitlene
  vil være isolert inne i det miljøet, og sikre en ren, problemfri
  bygging av det nye LFS systemet. Byggeprosessen er designet for å
  minimere risikoen for nye lesere og gi den mest pedagogiske verdien
  samtidig.</para>

  <para>Byggeprosessen baserer seg på
  <emphasis>krysskompilering</emphasis>. Krysskompilering brukes normalt
  for å bygge en kompilator og dens verktøykjede for en annen maskin enn
  den som brukes til byggingen. Dette er strengt tatt ikke nødvendig for LFS,
  siden maskinen der det nye systemet skal kjøre er den samme som den
  brukt til byggingen. Men krysskompilering har den store fordelen at
  alt som er krysskompilert ikke avhenger av vertsmiljøet.</para>

  <sect2 id="cross-compile" xreflabel="About Cross-Compilation">

    <title>Om Krysskompilering</title>

    <note>
      <para>
        LFS boken er ikke, og inneholder ikke en generell veiledning til
        å bygge en kryss (eller lokal) verktøykjede. Ikke bruk kommandoen i
        boken for en kryssverktøykjede som skal brukes til andre formål
        enn å bygge LFS, med mindre du virkelig forstår hva du gjør.
      </para>
    </note>

    <para>Krysskompilering involverer noen begreper som fortjener en seksjon for
    seg selv. Selv om denne delen kan utelates i en første lesning,
    å komme tilbake til det senere vil være gunstig for din fulle forståelse av
    prosessen.</para>

    <para>La oss først definere noen begreper som brukes i denne sammenhengen.</para>

    <variablelist>
      <varlistentry><term>bygg</term><listitem>
        <para>er maskinen der vi bygger programmer. Merk at denne maskinen
        er også referert til som <quote>verten</quote>.</para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term>vert</term><listitem>
        <para>er maskinen/systemet der de bygde programmene skal kjøres. Merk
        at denne bruken av <quote>verten</quote> ikke er den samme som i andre
        seksjoner.</para></listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry><term>mål</term><listitem>
        <para>brukes kun for kompilatorer. Det er maskinen kompilatoren
        produserer kode for. Det kan være forskjellig fra både bygg og
        vertent.</para></listitem>
      </varlistentry>

    </variablelist>

    <para>Som et eksempel, la oss forestille oss følgende scenario (noen ganger
    referert til som <quote>Canadian Cross</quote>). vi har en
    kompilator bare på en treg maskin, la oss kalle det maskin A, og kompilatoren
    ccA. Vi kan også ha en rask maskin (B), men uten kompilator, og vi
    ønsker å produsere kode for en annen treg maskin (C). Å bygge en
    kompilator for maskin C, ville vi ha tre trinn:</para>

    <informaltable align="center">
      <tgroup cols="5">
        <colspec colnum="1" align="center"/>
        <colspec colnum="2" align="center"/>
        <colspec colnum="3" align="center"/>
        <colspec colnum="4" align="center"/>
        <colspec colnum="5" align="left"/>
        <thead>
          <row><entry>Stadie</entry><entry>Bygg</entry><entry>Vert</entry>
               <entry>Mål</entry><entry>Handling</entry></row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry>1</entry><entry>A</entry><entry>A</entry><entry>B</entry>
            <entry>bygg krysskompilator cc1 med ccA på maskin A</entry>
          </row>
          <row>
            <entry>2</entry><entry>A</entry><entry>B</entry><entry>C</entry>
            <entry>bygg krysskompilator cc2 med cc1 på maskin A</entry>
          </row>
          <row>
            <entry>3</entry><entry>B</entry><entry>C</entry><entry>C</entry>
            <entry>bygg kompilator ccC med cc2 på maskin B</entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </informaltable>

    <para>Deretter kan alle de andre programmene som trengs av maskin C kompileres
    ved å bruke cc2 på den raske maskinen B. Merk at med mindre B kan kjøre programmer
    produsert for C, er det ingen måte å teste de bygde programmene før maskinen
    C selv kjører. For eksempel, for å teste ccC, vil vi kanskje legge til en
    fjerde trinn:</para>

    <informaltable align="center">
      <tgroup cols="5">
        <colspec colnum="1" align="center"/>
        <colspec colnum="2" align="center"/>
        <colspec colnum="3" align="center"/>
        <colspec colnum="4" align="center"/>
        <colspec colnum="5" align="left"/>
        <thead>
          <row><entry>Stadie</entry><entry>Bygg</entry><entry>Vert</entry>
               <entry>Mål</entry><entry>Handling</entry></row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry>4</entry><entry>C</entry><entry>C</entry><entry>C</entry>
            <entry>bygge om og teste ccC ved å bruke seg selv på maskin C</entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </informaltable>

    <para>I eksemplet ovenfor er bare cc1 og cc2 krysskompilatorer, det vil si
    de produserer kode for en annen maskin enn de de kjører på.
    De andre kompilatorene ccA og ccC produserer kode for maskinen de kjører
    på. Slike kompilatorer kalles <emphasis>lokale</emphasis> kompilatorer.</para>

  </sect2>

  <sect2 id="lfs-cross">
    <title>Implementering av Krysskompilering for LFS</title>

    <note>
      <para>Alle de krysskompilerte pakkene i denne boken bruker en
      autoconf basert byggesystem. Det autoconf baserte byggesystemet
      godtar systemtyper i formen cpu-vendor-kernel-os,
      referert til som systemtripletten. Siden leverandørfeltet ofte er
      irrelevant, autoconf lar deg utelate det.</para>
      
      <para>En klok leser kan lure på
      hvorfor en <quote>triplett</quote> refererer til et firekomponents navn.
      Kjernefeltet og os-feltet begynte som et enkelt
      <quote>system</quote> felt.  Et slikt trefeltsskjema er fortsatt gyldig
      i dag for noen systemer, for eksempel,
      <literal>x86_64-unknown-freebsd</literal>.  Men
      to systemer kan dele samme kjerne og fortsatt være for forskjellige for å
      bruke den samme tripletten for å beskrive dem. For eksempel Android kjørende på en
      mobiltelefon er helt forskjellig fra Ubuntu som kjører på en ARM64
      server, selv om de begge kjører på samme type CPU (ARM64) og
      bruker samme kjerne (Linux).</para>
      
      <para>Uten et emuleringslag kan du ikke kjøre en
      kjørbar fil for en server på en mobiltelefon eller omvendt. Så
      <quote>system</quote> feltet har blitt delt inn i kjerne- og os-felt, for
      å angi disse systemene entydig. I vårt eksempel, Android
      systemet er angitt <literal>aarch64-unknown-linux-android</literal>,
      og Ubuntu systemet er angitt
      <literal>aarch64-unknown-linux-gnu</literal>.</para>
      
      <para>Ordet <quote>triplett</quote> forblir innebygd i leksikonet. En enkel måte å bestemme din
      systemtriplett er å kjøre <command>config.guess</command>
      skript som følger med kilden for mange pakker. Pakk ut binutils sine
      kilder, kjør skriptet <userinput>./config.guess</userinput>, og merk
      utdaten. For eksempel, for en 32-bits Intel-prosessor
      utdataen vil være <emphasis>i686-pc-linux-gnu</emphasis>. På et 64-bit
      system blir det <emphasis>x86_64-pc-linux-gnu</emphasis>. På de fleste
      Linux systemer den enklere <command>gcc -dumpmachine</command> kommando
      vil gi deg lignende informasjon.</para>

      <para>Vær også oppmerksom på navnet på plattformens dynamiske lenker, ofte
      referert til som den dynamiske lasteren (ikke å forveksle med standard
      lenker <command>ld</command> som er en del av binutils). Den dynamiske lenkeren
      levert av Glibc finner og laster de delte bibliotekene som trengs av et
      program, forbereder programmet for kjøring, og deretter kjører det. Navnet på
      dynamisk lenker for en 32-bits Intel-maskin er <filename
      class="libraryfile">ld-linux.so.2</filename>; og er <filename
      class="libraryfile">ld-linux-x86-64.so.2</filename> for 64-bits systemer. En
      sikker måte å bestemme navnet på den dynamiske lenkeren på er å inspisere en
      tilfeldig binær fra vertssystemet ved å kjøre: <userinput>readelf -l
      &lt;navn på binær&gt; | grep interpreter</userinput> og legg merke til
      utdataen. Den autoritative referansen som dekker alle plattformer er i
      <filename>shlib-versions</filename> filen i roten til Glibc
      kildetreet.</para>
    </note>

    <para>For å forfalske en krysskompilering i LFS, navnet på vertstripletten
    justeres litt ved å endre &quot;vendor&quot; feltet i
    <envar>LFS_TGT</envar> variabel så det står &quot;lfs&quot;. Vi bruker også
    <parameter>--with-sysroot</parameter> alternativet når du bygger krysslenkeren og
    krysskompilatoren for å fortelle dem hvor de skal finne de nødvendige vertsfilene. Dette
    sikrer at ingen av de andre programmene bygget i <xref
    linkend="chapter-temporary-tools"/> kan lenke til biblioteker på
    byggemaskinen. Kun to trinn er obligatoriske, og ett til for tester:</para>

    <informaltable align="center">
      <tgroup cols="5">
        <colspec colnum="1" align="center"/>
        <colspec colnum="2" align="center"/>
        <colspec colnum="3" align="center"/>
        <colspec colnum="4" align="center"/>
        <colspec colnum="5" align="left"/>
        <thead>
          <row><entry>Stadie</entry><entry>Bygg</entry><entry>Vert</entry>
               <entry>Mål</entry><entry>Handling</entry></row>
        </thead>
        <tbody>
          <row>
            <entry>1</entry><entry>pc</entry><entry>pc</entry><entry>lfs</entry>
            <entry>Bygg krysskompilator cc1 ved å bruke cc-pc på pc</entry>
          </row>
          <row>
            <entry>2</entry><entry>pc</entry><entry>lfs</entry><entry>lfs</entry>
            <entry>Bygg kompilator cc-lfs ved å bruke cc1 på pc</entry>
          </row>
          <row>
            <entry>3</entry><entry>lfs</entry><entry>lfs</entry><entry>lfs</entry>
            <entry>Bygge om og teste cc-lfs ved å bruke seg selv på lfs</entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </informaltable>

    <para>I tabellen ovenfor, <quote>på pc</quote> betyr at kommandoene kjøres
    på en maskin som bruker den allerede installerte distribusjonen. <quote>på
    lfs</quote> betyr at kommandoene kjøres i et chroot-miljø.</para>

    <para>Dette er ennå ikke slutten på historien. C-språket er ikke
    bare en kompilator; den definerer også et standardbibliotek. I denne boken er det
    GNU C-biblioteket, kalt glibc, som brukes (det finnes et alternativ, &quot;musl&quot;). Dette biblioteket må
    kompileres for LFS-maskinen; det vil si å bruke krysskompilatoren cc1.
    Men kompilatoren selv bruker et internt bibliotek som gir komplekse
    subrutiner for funksjoner som ikke er tilgjengelige i assembler-instruksjonssettet. Dette
    interne biblioteket heter libgcc, og det må være koblet til glibc for at
    biblioteket skal være fullt funksjonelt. Videre standardbiblioteket for
    C++ (libstdc++) må også være koblet til glibc. Løsningen på dette
    kylling og egg problemet er først å bygge en nedgradert cc1-basert libgcc,
    mangler noen funksjoner som tråder og unntakshåndtering, og da
    å bygge glibc ved å bruke denne nedgraderte kompilatoren (glibc selv er ikke
    nedgradert), og også for å bygge libstdc++. Dette siste biblioteket vil mangle noe av
    funksjonaliteten til libgcc.</para>

    <para>Resultatet av det foregående avsnittet er at cc1 ikke er i stand til å
    bygge et fullt funksjonell libstdc++ med den nedgraderte libgcc, men cc1
    er den eneste kompilatoren som er tilgjengelig for å bygge C/C++-bibliotekene
    under fase 2. Det er to grunner til at vi ikke umiddelbart bruker
    kompilator bygget i trinn 2, cc-lfs, for å bygge disse bibliotekene.</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>
          Generelt sett kan ikke cc-lfs kjøre på pc (vertssystemet). Selv om
          triplettene for pc og lfs er kompatible med hverandre, en kjørbar fil
          for lfs må avhenge av glibc-&glibc-version;; vertsdistroen
          kan bruke en annen implementering av libc (for eksempel musl), eller
          en tidligere utgivelse av glibc (for eksempel, glibc-2.13).
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          Selv om cc-lfs kan kjøre på pc, vil det å bruke det på pc skape
          en risiko for å koble til pc-bibliotekene, siden cc-lfs er en lokal
          kompilator.
        </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Så når vi bygger gcc trinn 2, instruerer vi byggesystemet til
    å gjenoppbygge libgcc og libstdc++ med cc1, men vi kobler libstdc++ til den nye
    gjenoppbygde libgcc i stedet for den gamle, nedgraderte konstruksjonen. Dette gjør den ombygde
    libstdc++ fullt funksjonell.</para>

    <para>I &ch-final; (eller <quote>stage 3</quote>), alle pakkene som trengs for
    LFS systemet er bygget. Selv om en pakke allerede er installert i
    LFS systemet i et tidligere kapittel, bygger vi fortsatt pakken på nytt. Hovedårsaken til
    å gjenoppbygge disse pakkene er å gjøre dem stabile: hvis vi installerer en LFS pakke på nytt
    på et fullført LFS system, det reinstallerte innholdet i pakken
    skal være det samme som innholdet i den samme pakken når den først installeres i
    &ch-final;.  De midlertidige pakkene installert i &ch-tmp-cross; eller
    &ch-tmp-chroot; kan ikke tilfredsstille dette kravet, fordi noen av dem
    er bygget uten valgfrie avhengigheter, og autoconf kan ikke
    utføre noen funksjonsinnsjekker &ch-tmp-cross; på grunn av krysskompilering,
    forårsaker at de midlertidige pakkene mangler valgfrie funksjoner,
    eller bruker suboptimale koderutiner. I tillegg en mindre grunn til
    gjenoppbygging av pakkene er å kjøre testpakkene.</para>

  </sect2>

  <sect2 id="other-details">

    <title>Andre prosedyredetaljer</title>

    <para>Krysskompilatoren vil bli installert i en separat <filename
    class="directory">$LFS/tools</filename> mappe, siden den ikke vil
    være en del av det endelige systemet.</para>

    <para>Binutils installeres først fordi <command>configure</command>
    kjøringer av både GCC og Glibc utfører forskjellige funksjonstester på assembleren
    og lenker for å bestemme hvilke programvarefunksjoner som skal aktiveres eller deaktiveres. Dette
    er viktigere enn man kanskje først er klar over. En feilkonfigurert
    GCC eller Glibc kan resultere i en subtilt ødelagt verktøykjede, hvor virkningen av
    et slikt brudd ikke vises før mot slutten av konstruksjonen av
    hele distribusjonen. En feil i testserien vil vanligvis fremheve denne feilen
    før det utføres for mye tilleggsarbeid.</para>

    <para>Binutils installerer sin assembler og lenker på to steder,
    <filename class="directory">$LFS/tools/bin</filename> og <filename
    class="directory">$LFS/tools/$LFS_TGT/bin</filename>. Verktøyene i en
    plassering er hardlenket til den andre. En viktig fasett av lenkeren er
    bibliotekets søkerekkefølge. Detaljert informasjon kan fås fra
    <command>ld</command> ved å gi den <parameter>--verbose</parameter>
    flagget. For eksempel, <command>$LFS_TGT-ld --verbose | grep SEARCH</command>
    vil illustrere gjeldende søkestier og rekkefølgen deres. (Merk at dette
    eksempelet kan kjøres som vist kun mens du er logget på som bruker
    <systemitem class="username">lfs</systemitem>. Hvis du kommer tilbake til denne
    siden senere, bytt ut <command>$LFS_TGT-ld</command> med
    <command>ld</command>).</para>

    <para>Den neste pakken som er installert er GCC. Et eksempel på hva som kan bli
    sett under kjøringen av <command>configure</command> er:</para>

<screen><computeroutput>checking what assembler to use... /mnt/lfs/tools/i686-lfs-linux-gnu/bin/as
checking what linker to use... /mnt/lfs/tools/i686-lfs-linux-gnu/bin/ld</computeroutput></screen>

    <para>Dette er viktig av grunnene nevnt ovenfor. Det viser også
    at GCCs konfigureringsskript ikke søker i STI (PATH)
    mapper for å finne hvilke verktøy det skal bruke. Imidlertid under selve
    kjøringen av <command>gcc</command> er ikke de samme søkestiene
    nødvendigvis brukt. For å finne ut hvilke standardlenker <command>gcc</command>
    vil bruke, kjør: <command>$LFS_TGT-gcc -print-prog-name=ld</command>. (En gang til,
    fjern <command>$LFS_TGT-</command> prefikset hvis du kommer tilbake til dette
    seinere.)</para>

    <para>Detaljert informasjon kan fås fra <command>gcc</command> med
    å gi alternativet <parameter>-v</parameter> på kommandolinjen under kompilering
     av et program. For eksempel, <command>$LFS_TGT-gcc -v
    <replaceable>example.c</replaceable></command> (eller uten <command>
    $LFS_TGT-</command> hvis du kommer tilbake senere) vises
    detaljert informasjon om forprosessoren, kompileringen og sammenstillings
    stadier, inkludert <command>gcc</command> sine søkestier for inkluderte
    deklarasjoner og deres rekkefølge.</para>

    <para>Neste, desinfiserte Linux API deklarasjoner (headers). Disse tillater
    standard C-bibliotek (Glibc) å bruke funksjoner som Linux
    kjernen vil gi.</para>

    <para>Neste kommer glibc. Det viktigste
    hensynet for å bygge glibc er kompilatoren, binære verktøy og
    kjernedeklarasjoner. Kompilatoren er generelt ikke et problem siden glibc vil
    alltid bruke kompilatoren som er relatert til <parameter>--host</parameter>
    parameteret sendt til konfigureringsskriptet; f.eks. i vårt tilfelle kompilatoren
    vil være <command>$LFS_TGT-gcc</command>. De binære verktøyene og kjerne
    deklarasjoner kan være litt mer kompliserte. Derfor tar vi ingen risiko og bruker
    de tilgjengelige konfigurasjonsbryterne for å fremtvinge de riktige valgene. Etter
    kjøring av <command>configure</command>, sjekk innholdet i
    <filename>config.make</filename> filen i <filename
    class="directory">build</filename> mappen for alle viktige detaljer.
    Legg merke til bruken av <parameter>CC="$LFS_TGT-gcc"</parameter> (med
    <envar>$LFS_TGT</envar> utvidet) for å kontrollere hvilke binære verktøy som brukes
    og bruken av <parameter>-nostdinc</parameter> og
    <parameter>-isystem</parameter> flagg for å kontrollere kompilatorens inkluderte
    søkeveier. Disse elementene fremhever et viktig aspekt ved Glibc
    pakken&mdash;en er veldig selvforsynt med tanke på byggemaskineriet
    og er generelt ikke avhengig av standardinnstillinger for verktøykjeder.</para>

    <para>Som nevnt ovenfor, blir standard C++-biblioteket kompilert som neste, etterfulgt i
    <xref linkend="chapter-temporary-tools"/> av andre programmer som må
    krysskompileres for å bryte sirkulære avhengigheter på byggetidspunktet.
    Installasjonstrinnet for alle disse pakkene bruker
    <envar>DESTDIR</envar> variabel for å tvinge installasjonen
    inn i LFS filsystemet.</para>

    <para>Ved slutten av <xref linkend="chapter-temporary-tools"/> den lokale
    lfs kompilatoren er installert. Første binutils-pass2 blir bygget,
    med den samme <envar>DESTDIR</envar> mappen som de andre programmene,
    deretter konstrueres den andre passeringen av GCC, og utelater libstdc++
    og andre ikke-viktige biblioteker. På grunn av en merkelig logikk i GCC
    konfigureringsskript, <envar>CC_FOR_TARGET</envar> ender opp som
    <command>cc</command> når verten er den samme som målet, men er
    forskjellig fra byggesystemet. Det er derfor
    <parameter>CC_FOR_TARGET=$LFS_TGT-gcc</parameter> er erklært eksplisitt
    som et av konfigurasjonsalternativene.</para>

    <para>Når du kommer inn i chroot-miljøet i <xref
    linkend="chapter-chroot-temporary-tools"/>,
    de midlertidige installasjonene av programmer som trengs for riktig
    betjening av verktøykjeden utføres. Fra dette tidspunktet og fremover
    er kjerneverktøykjeden selvstendig og selvhostet. I
    <xref linkend="chapter-building-system"/>, endelige versjoner av alle
    pakker som trengs for et fullt funksjonelt system bygges, testes og
    installert.</para>

  </sect2>

</sect1>
