<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="ch-partitioning-aboutlfs">
  <?dbhtml filename="aboutlfs.html"?>

  <title>Stille inn $LFS variabelen</title>

  <para>Gjennom hele denne boken, miljøvariabelen <envar>LFS</envar> vil
  brukes flere ganger. Du bør sørge for at denne variabelen alltid er definert
  gjennom hele LFS byggeprosessen. Det bør settes til navnet på
  mappen hvor du skal bygge LFS systemet ditt - vi vil bruke
  <filename class="directory">/mnt/lfs</filename> som et eksempel, men du kan
  velg et hvilket som helst mappenavn du ønsker. Hvis du bygger LFS på en separat
  partisjon, vil denne mappen være monteringspunktet for partisjonen.
  Velg en mappeplassering og sett variabelen med
  følgende kommando:</para>

<screen role="nodump"><userinput>export LFS=<replaceable>/mnt/lfs</replaceable></userinput></screen>

  <para>Å ha denne variabelen satt er fordelaktig ved at kommandoer som f.eks
  <command>mkdir -v $LFS/tools</command> kan skrives bokstavelig. Skallet
  vil automatisk erstatte <quote>$LFS</quote> med
  <quote>/mnt/lfs</quote> (eller hva verdi variabelen ble satt til) når den
  behandler kommandolinjen.</para>

  <caution>
  <para>Ikke glem å sjekke at <envar>LFS</envar> er satt når
  du forlater og går inn i det nåværende arbeidsmiljøet igjen (for eksempel når du gjør en
  <command>su</command> til <systemitem class="username">root</systemitem> eller
  en annen bruker). Sjekk at <envar>LFS</envar> variabelen er satt opp
  skikkelig med:</para>

<screen role="nodump"><userinput>echo $LFS</userinput></screen>

  <para>Sørg for at utdataene viser banen til LFS systemets bygge
  plassering, som er <filename class="directory">/mnt/lfs</filename> hvis
  gitt eksempel ble fulgt. Hvis utdaten er feil, bruk kommandoen
  gitt tidligere på denne siden for å sette <envar>$LFS</envar> til det riktige
  mappenavnet.</para>
  </caution>

  <note><para>En måte å sikre at <envar>LFS</envar> variabelen alltid er
  satt er å redigere <filename>.bash_profile</filename> fil i både din
  personlig hjemmemappe og i  <filename>/root/.bash_profile</filename> og
  skriv inn export kommandoen ovenfor.  I tillegg, skallet spesifisert i
  <filename>/etc/passwd</filename> fil for alle brukere som trenger
  <envar>LFS</envar> variabelen må være bash for å sikre at
  <filename>/root/.bash_profile</filename> filen er innlemmet som en del av
  påloggingsprosessen.</para>

  <para>En annen vurdering er metoden som brukes for å logge på
  vertssystemet. Hvis du logger på via en grafisk skjermbehandler,
  brukerens <filename>.bash_profile</filename> brukes vanligvis ikke når
  en virtuell terminal startes. I dette tilfellet legger du til export kommandoen til
  filen <filename>.bashrc</filename> for brukeren og
  <systemitem class="username">root</systemitem>. I tillegg,
  noen distribusjoner bruk en "if" test, og kjører ikke de resterende <filename>.bashrc</filename>
  instruksjoner for en ikke-interaktiv bash påkallelse. Pass på å plassere
  export kommandoen foran testen for ikke interaktiv bruk.</para>

  </note>

</sect1>
