<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="ch-partitioning-aboutlfs">
  <?dbhtml filename="aboutlfs.html"?>

  <title>Stille inn $LFS variabelen og Umask</title>

  <para>Gjennom hele denne boken, vil miljøvariabelen <envar>LFS</envar>
  brukes flere ganger. Du bør sørge for at denne variabelen alltid er definert
  gjennom hele LFS byggeprosessen. Den bør settes til navnet på
  mappen hvor du skal bygge LFS systemet ditt - vi vil bruke
  <filename class="directory">/mnt/lfs</filename> som et eksempel, men du kan
  velg et hvilket som helst mappenavn du ønsker. Hvis du bygger LFS på en separat
  partisjon, vil denne mappen være monteringspunktet for partisjonen.
  Velg en mappeplassering og sett variabelen med
  følgende kommando:</para>

<screen role="nodump"><userinput>export LFS=<replaceable>/mnt/lfs</replaceable></userinput></screen>

  <para>Å ha denne variabelen satt er fordelaktig ved at kommandoer som f.eks
  <command>mkdir -v $LFS/tools</command> kan skrives bokstavelig. Skallet
  vil automatisk erstatte <quote>$LFS</quote> med
  <quote>/mnt/lfs</quote> (eller hvilken verdi variabelen ble satt til) når den
  behandler kommandolinjen.</para>

  <para>Sett nå masken for opprettelse av filmodus (umask) til
  <literal>022</literal> i tilfelle vertsdistroen bruker en annen
  standard:</para>

<screen role="nodump"><userinput>umask 022</userinput></screen>

  <para>Å sette umask til 022 sikrer at nyopprettede filer og
  mapper er skrivbare bare av eieren, men er lesbare og
  søkbar (bare for mapper) av alle (forutsatt at standardmoduser er
  brukt av <ulink role='man' url='&man;open.2'>open(2)</ulink> systemkall,
  vil nye filer ende opp med tillatelsesmodus 644 og mapper med
  modus 755). En overtillatt standard kan gi sikkerhetshull i
  LFS systemet, og en overbegrensende standard kan forårsake merkelige problemer
  under bygging eller bruk av LFS systemet.</para>

  <caution>
  <para>Ikke glem å sjekke at <envar>LFS</envar> er satt og
  umask er satt til <literal>022</literal> når
  du forlater og går inn i det nåværende arbeidsmiljøet igjen (for eksempel når du gjør en
  <command>su</command> til <systemitem class="username">root</systemitem> eller
  en annen bruker). Sjekk at <envar>LFS</envar> variabelen er satt opp
  skikkelig med:</para>

<screen role="nodump"><userinput>echo $LFS</userinput></screen>

  <para>Sørg for at utdataene viser banen til LFS systemets
  byggeplassering, som er <filename class="directory">/mnt/lfs</filename> hvis
  gitt eksempel ble fulgt.</para>

  <para>Sjekk at umasken er satt opp riktig med:</para>

  <screen role="nodump"><userinput>umask</userinput></screen>

  <para>Utdataen skal være <computeroutput>022</computeroutput>.</para>

  <para>Hvis noen utdata fra disse to kommandoene er feil, bruk kommandoen
  gitt tidligere på denne siden for å sette <envar>$LFS</envar> til det riktige
  mappenavn og sett umask til <literal>022</literal>.</para></caution>

  <note><para>En måte å sikre at <envar>LFS</envar> variabelen og
  umask alltid er satt riktig er å redigere
  <filename>.bash_profile</filename> filen i både din personlige hjemmemappe
  og i  <filename>/root/.bash_profile</filename> og
  skrive <command>export</command> og <command>umask</command> kommandoene
  over. I tillegg må skallet spesifisert i
  <filename>/etc/passwd</filename> filen for alle brukere som trenger
  <envar>LFS</envar> variabelen være bash for å sikre at
  <filename>.bash_profile</filename> filen er innlemmet som en del av
  påloggingsprosessen.</para>

  <para>En annen vurdering er metoden som brukes for å logge på
  vertssystemet. Hvis du logger på via en grafisk skjermbehandler,
  brukerens <filename>.bash_profile</filename> brukes vanligvis ikke når
  en virtuell terminal startes. I dette tilfellet legger du til kommandoen til
  filen <filename>.bashrc</filename> for brukeren og
  <systemitem class="username">root</systemitem>.  I tillegg,
  noen distribusjoner bruk en "if" test, og kjører ikke de resterende <filename>.bashrc</filename>
  instruksjoner for en ikke-interaktiv bash påkallelse. Pass på å plassere
  kommandoen foran testen for ikke interaktiv bruk.</para>

  </note>

</sect1>
