<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="ch-partitioning-creatingpartition">
  <?dbhtml filename="creatingpartition.html"?>

  <title>Opprette en ny partisjon</title>

  <para>Som de fleste andre operativsystemer er LFS vanligvis installert på en
  dedikert partisjon. Den anbefalte tilnærmingen til å bygge et LFS system
  er å bruke en tilgjengelig tom partisjon eller, hvis du har nok upartisjonert
  plass, å lage en.</para>

  <para>Et minimalt system krever en partisjon på rundt 10 gigabyte (GB).
  Dette er nok til å lagre alle kildetarballene og kompilere pakkene.
  Men hvis LFS systemet er ment å være det primære Linux systemet,
  vil tilleggsprogramvare sannsynligvis bli installert som vil kreve ekstra
  plass. En 30 GB partisjon er en rimelig størrelse for å sørge for nok plass. LFS
  systemet i seg selv vil ikke ta så mye plass. En stor del av dette
  kravet er å sørge for tilstrekkelig ledig midlertidig lagring samt
  for å legge til flere funksjoner etter at LFS er fullført. I tillegg kompilering av
  pakker kan kreve mye diskplass som vil bli gjenvunnet etter at
  pakken er installert.</para>

  <para>Fordi det ikke alltid er nok minne (RAM) tilgjengelig
  for kompileringsprosesser er det en god idé å bruke en liten diskpartisjon som
  <systemitem class="filesystem">swap</systemitem> plass. Dette brukes av
  kjernen for å lagre sjelden brukte data og la mer minne være tilgjengelig for aktive
  prosesser. <systemitem class="filesystem">swap</systemitem> partisjon for
  et LFS system kan være det samme som det som brukes av vertssystemet, i
  det tilfellet er det ikke er nødvendig å opprette en annen.</para>

  <para>Start et diskpartisjoneringsprogram som f.eks <command>cfdisk</command>
  eller <command>fdisk</command> med et kommandolinjealternativ som navngir harddisken
  som den nye partisjonen vil bli opprettet på&mdash;for eksempel
  <filename class="devicefile">/dev/sda</filename> for den primære
  diskstasjonen. Lag en innebygd Linux partisjon og en
  <systemitem class="filesystem">swap</systemitem> partisjon, hvis nødvendig. Vennligst
  referere til <filename>cfdisk(8)</filename> eller <filename>fdisk(8)</filename> hvis
  du ennå ikke vet hvordan du bruker programmene.</para>

  <note><para>For erfarne brukere er andre partisjoneringsordninger mulig.
  Det nye LFS systemet kan være på et programvare <ulink
  url="&blfs-book;postlfs/raid.html">RAID</ulink> matrise eller en <ulink
  url="&blfs-book;postlfs/aboutlvm.html">LVM</ulink> logisk volum.
  Noen av disse alternativene krever imidlertid <ulink
  url="&blfs-book;postlfs/initramfs.html">initramfs</ulink>, som er
  et avansert emne. Disse partisjoneringsmetodene anbefales ikke for
  førstegangs LFS brukere.</para></note>

  <para>Husk betegnelsen på den nye partisjonen (f.eks., <filename
  class="devicefile">sda5</filename>). Denne boken vil referere til dette som
  LFS partisjonen. Husk også betegnelsen på <systemitem
  class="filesystem">swap</systemitem> partisjonen. Disse navnene vil være
  nødvendig senere for <filename>/etc/fstab</filename> filen.</para>

  <sect2>
  <title>Andre partisjonsproblemer</title>

  <para>Forespørsler om råd om systempartisjonering legges ofte ut på LFS E-post
  lister. Dette er et høyst subjektivt tema. Standard for de fleste distribusjoner
  er å bruke hele stasjonen med unntak av en liten partisjon til vekselminne. Dette
  er ikke optimalt for LFS av flere grunner. Det reduserer fleksibiliteten, gjør
  deling av data på tvers av flere distribusjoner eller LFS bygg vanskeligere, gjør
  sikkerhetskopiering mer tidkrevende, og kan kaste bort diskplass gjennom ineffektiv
  allokering av filsystemstrukturer.</para>

    <sect3>
    <title>Rotpartisjonen</title>

    <para>En root LFS partisjon (ikke å forveksle med
    <filename class="directory">/root</filename> mappen) av
    tjue gigabyte er et godt kompromiss for de fleste systemer.  Det gir nok
    plass til å bygge LFS og det meste av BLFS, men er liten nok til at flere
    partisjoner kan enkelt lages for eksperimentering.</para> </sect3>

    <sect3>
    <title>Vekselminnepartisjonen</title>

    <para>De fleste distribusjoner oppretter automatisk et vekselminnepartisjon. Som regel
    er den anbefalte størrelsen på vekselminnepartisjonen omtrent det dobbelte av
    fysisk RAM, men dette er sjelden nødvendig. Hvis diskplassen er begrenset,
    hold vekselminnepartisjonen til to gigabyte og overvåk mengden disk
    veksling.</para>

    <para>Hvis du vil bruke dvalefunksjonen (suspend-to-disk) i Linux,
     den skriver ut innholdet i RAM til vekselminnepartisjonen før den slår av
     maskinen. I dette tilfellet bør størrelsen på vekselminnepartisjonen være
     minst like stor som systemets installerte RAM.</para>

    <para>Bruk av vekselminne er aldri bra. For mekaniske harddisker kan du generelt
    fortelle om et system veksler ved å bare lytte til diskaktivitet og
    observere hvordan systemet reagerer på kommandoer. Med en SSD vil du ikke
    kunne høre veksling, men du kan se hvor mye vekslingsplass som brukes
    ved å kjøre <command>top</command> eller <command>free</command> programmene. Bruken av
    en SSD for en vekselminnepartisjon bør unngås hvis mulig. Den første
    reaksjon på veksling bør være å se etter en urimelig kommando som f.eks
    prøver å redigere en fil på fem gigabyte. Hvis veksling normalt
    , er den beste løsningen å kjøpe mer RAM til ditt
    system.</para> </sect3>

    <sect3>
    <title>Grub Bios partisjonen</title>

    <para>Hvis <emphasis>boot disk</emphasis> har blitt partisjonert med en
    GUID Partisjons Tabell (GPT), da må en liten, vanligvis 1 MB, partisjon bli
    opprettet hvis den ikke eksisterer allerede. Denne partisjonen er ikke formatert, men
    må være tilgjengelig for GRUB for å bruke under installasjonen av oppstarts
    lasteren. Denne partisjonen vil normalt være merket 'BIOS Boot' hvis den opprettes av
    <command>fdisk</command> eller har en kode på <emphasis>EF02</emphasis> hvis du
    bruker <command>gdisk</command> kommandoen.</para>

    <note><para>Grub Bios partisjonen må være på stasjonen som BIOS
    bruker for å starte opp systemet. Dette er ikke nødvendigvis den stasjonen som holder
    LFS rotpartisjon. Disker på et system kan bruke forskjellig
    partisjonstabelltyper. Nødvendigheten av Grub Bios partisjonen avhenger
    bare på partisjonstabelltypen til oppstartsdisken.</para></note>
    </sect3>

    <sect3>
    <title>Bekvemmelig partisjoner</title>

    <para>Det er flere andre partisjoner som ikke er påkrevd, men som bør
    vurderes når du designer et diskoppsett. Følgende liste
    er ikke utfyllende, men er ment som en veiledning.</para>

    <itemizedlist>

      <listitem><para>/boot &ndash; Sterkt anbefalt. Bruk denne partisjonen til å
      lagre kjerner og annen oppstartsinformasjon. For å minimere potensielle oppstarts
      problemer med større disker, gjør dette til den første fysiske partisjonen på
      din første diskstasjon. En partisjonsstørrelse på 200 megabyte er
      tilstrekkelig.</para></listitem>

      <listitem><para>/boot/efi &ndash; EFI systempartisjonen, som er
      nødvendig for å starte opp systemet med UEFI. Les
      <ulink url="&blfs-book;postlfs/grub-setup.html">BLFS siden</ulink>
      for detaljer.</para></listitem>

      <listitem><para>/home &ndash; Sterkt anbefalt. Del hjemmemappen
      og brukertilpasning på tvers av flere distribusjoner eller LFS
      bygginger. Størrelsen er vanligvis ganske stor og avhenger av tilgjengelig disk
      plass.</para></listitem>

      <listitem><para>/usr &ndash; I LFS,
      <filename class="directory">/bin</filename>,
      <filename class="directory">/lib</filename>, og
      <filename class="directory">/sbin</filename> er symbolkoblinger til deres
      motparter i <filename class="directory">/usr</filename>.
      Så <filename class="directory">/usr</filename> inneholder alle binærfiler
      nødvendig for at systemet skal kjøre. For LFS en egen partisjon for
      <filename class="directory">/usr</filename> er normalt ikke nødvendig.
      Hvis du lager det uansett, bør du lage en partisjon som er stor nok til å
      passe til alle programmer og biblioteker i systemet. Rotpartisjonen kan være
      veldig liten (kanskje bare én gigabyte) i denne konfigurasjonen, så det er det
      egnet for en tynn klient eller diskløs arbeidsstasjon (hvor
      <filename class="directory">/usr</filename> monteres fra en fjern
      server). Du bør imidlertid være oppmerksom på at initramfs (ikke dekket av
      LFS) vil være nødvendig for å starte et system med en separat
      <filename class="directory">/usr</filename> partisjon.</para></listitem>

      <listitem><para>/opt &ndash; Denne mappen er mest nyttig for
      BLFS der flere store pakker som KDE eller Texlive kan
      installeres uten å bygge inn filene i /usr hierarkiet. Hvis den
      brukes, er 5 til 10 gigabyte generelt tilstrekkelig.</para>
      </listitem>

      <listitem revision='sysv'><para>/tmp &ndash; En separat /tmp mappe
      er sjeldent, men nyttig hvis du konfigurerer en tynn klient. Denne partisjonen, hvis
      brukt, vil vanligvis ikke trenge å overstige et par
      gigabyte. Hvis du har nok RAM, kan du montere en
      <systemitem class='filesystem'>tmpfs</systemitem> på /tmp å lage
      tilgangen til midlertidige filer raskere.</para></listitem>

      <listitem revision='systemd'><para>/tmp &ndash; Som standard, systemd
      monterer en <systemitem class='filesystem'>tmpfs</systemitem> her.
      Hvis du vil overstyre atferden, følg
      <xref linkend='systemd-no-tmpfs'/> når du konfigurere LFS
      systemet.</para></listitem>

      <listitem><para>/usr/src &ndash; Denne partisjonen er veldig
      nyttig for å gi en plassering for å lagre BLFS kildefiler og
      dele dem på tvers av LFS bygg. Den kan også brukes som lokasjon
      for å bygge BLFS pakker. En rimelig stor partisjon på 30-50
      gigabyte gir god plass.</para></listitem>

    </itemizedlist>

    <para>Enhver separat partisjon som du ønsker automatisk montert når
    systemet starter må spesifiseres i <filename>/etc/fstab</filename> file.
    Detaljer om hvordan du spesifiserer partisjoner vil bli diskutert i <xref
    linkend="ch-bootable-fstab"/>.</para>

    </sect3>
  </sect2>
</sect1>
