<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="ch-system-introduction">
  <?dbhtml filename="introduction.html"?>

  <title>Introduksjon</title>

  <para>I dette kapittelet begynner vi for alvor å bygge LFS systemet.
  </para>

  <para>Installasjonen av denne programvaren er enkel. Skjønt i mange
  tilfeller kan installasjonsinstruksjonene gjøres kortere og mer generelle,
  vi har valgt å gi de fullstendige instruksjonene for hver pakke for å minimere
  mulighetene for feil. Nøkkelen til å lære hva som gjør at et Linux system
  virker er å vite hva hver pakke brukes til og hvorfor du (eller systemet)
  kan trenge det.</para>

  <para>Vi anbefaler ikke å bruke optimaliseringer. De kan gjøre at
  et program kjører litt raskere, men de kan også forårsake kompileringsvanskeligheter
  og problemer når du kjører programmet. Hvis en pakke nekter å
  kompilere når du bruker optimalisering, prøv å kompilere den uten optimalisering og
  se om det løser problemet. Selv om pakken kompileres ved bruk av
  optimalisering, er det risiko for at det kan ha blitt kompilert feil fordi
  det er komplekse interaksjoner mellom koden og byggeverktøyene. Legg også merke til
  at <option>-march</option> og <option>-mtune</option> alternativene som
  ikke er spesifisert i boken er ikke testet. Dette kan skape problemer med
  verktøykjedepakkene (Binutils, GCC og Glibc). De små potensielle gevinstene
  oppnådd ved bruk av kompilatoroptimaliseringer oppveies ofte av risikoen.
  Førstegangsbyggere av LFS oppfordres til å bygge uten tilpassete
  optimaliseringer.</para>

  <para>På den annen side holder vi optimaliseringene aktivert som standard
  konfigurasjon av pakkene. I tillegg aktiverer vi noen ganger eksplisitt en
  optimalisert konfigurasjon levert av en pakke, men ikke aktivert som
  standard. Pakkevedlikeholderne har allerede testet disse konfigurasjonene
  og anser dem som trygge, så det er ikke sannsynlig at de vil bryte byggingen.
  Vanligvis aktiverer standardkonfigurasjonen allerede <option>-O2</option>
  eller <option>-O3</option>, så det resulterende systemet vil fortsatt kjøre veldig raskt
  uten noen tilpasset optimalisering, og være stabil samtidig.</para>

  <para>Før installasjonsinstruksjonene gir hver installasjonsside
  informasjon om pakken, inkludert en kortfattet beskrivelse av hva den
  inneholder, omtrent hvor lang tid det vil ta å bygge, og hvor mye diskplass
  som kreves under denne byggeprosessen. Etter installasjonsinstruksene
  , er det en liste over programmer og biblioteker (sammen med korte
  beskrivelser) som pakken installerer.</para>

  <note><para>SBU verdiene og nødvendig diskplass inkluderer testpakkedata
  for alle gjeldende pakker i <xref linkend="chapter-building-system"/>. SBU
  verdier har blitt beregnet ved å bruke fire CPU kjerner (-j4) for alle
  operasjoner med mindre annet er spesifisert.</para></note>

  <sect2>
    <title>Om biblioteker</title>

    <para>Generelt fraråder LFS redaktørene å bygge og installere statiske
    biblioteker. De fleste statiske biblioteker er gjort
    foreldet i et moderne Linuxsystem. I tillegg å koble et statisk bibliotek
    inn i et program kan være skadelig. Hvis en oppdatering til biblioteket er nødvendig
    for å fjerne et sikkerhetsproblem, må hvert program som bruker det statiske biblioteket
    kobles sammen med det nye biblioteket. Siden bruken av statiske biblioteker
    ikke alltid er åpenbart, de relevante programmene (og prosedyrene som trengs for å
    gjøre koblingen) er kanskje ikke engang kjent.</para>

    <para>I prosedyrene i dette kapittelet fjerner eller deaktiverer vi installasjon av
    de fleste statiske biblioteker. Vanligvis gjøres dette ved å utstede en
    <option>--disable-static</option> alternativ til <command>configure</command>.
    I andre tilfeller er det nødvendig med alternative midler. I noen få tilfeller, spesielt
    glibc og gcc, forblir bruken av statiske biblioteker avgjørende for
    pakkebyggeprosessen. </para>

    <para>For en mer fullstendig diskusjon av biblioteker, se diskusjonen
    <ulink url="&blfs-book;introduction/libraries.html">
    Biblioteker: Statiske eller delte?</ulink> i BLFS boken.</para>

  </sect2>

</sect1>
