<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="ch-preps-aboutsbus">
  <?dbhtml filename="aboutsbus.html"?>

  <title>Om SBU</title>

  <para>Mange vil gjerne vite på forhånd hvor lenge
  det tar å kompilere og installere hver pakke. Fordi Linux Fra
  Scratch kan bygges på mange forskjellige systemer, er det umulig å
  gi nøyaktige tidsanslag. Den største pakken (Glibc) vil
  ta omtrent 5 minutter på de raskeste systemene, men kan ta
  flere dager på tregere systemer! I stedet for å oppgi faktiske tider,
  vil Standard byggenhet (SBU)
  brukes i stedet.</para>

  <para>SBU fungerer som følgende. Den første pakken som skal kompileres
  fra denne boken er binutils i <xref linkend="chapter-cross-tools"/>. Tiden det tar å
  kompilere med en kjerne er det vi vil referere til som standard
  byggenhet eller SBU. Alle andre kompileringstider vil bli uttrykt i forhold til denne
  tidsenheten.</para>

  <para>Tenk for eksempel på en pakke hvis kompileringstid er 4,5
  SBU. Dette betyr at hvis et system tok 4 minutter å kompilere og
  installer det første passet med binutils, vil det ta
  <emphasis>omtrent</emphasis> 18 minutter å bygge denne eksempelpakken.
  Heldigvis er de fleste byggetidene kortere enn en SBU.</para>

  <para>Generelt er ikke SBU helt nøyaktige fordi de er avhengige av mange
  faktorer, inkludert vertssystemets versjon av GCC. De er gitt her
  for å gi et estimat på hvor lang tid det kan ta å installere en pakke, men
  tall kan variere med så mye som dusinvis av minutter i noen tilfeller.</para>

  <para>På noen nyere systemer er hovedkortet i stand til å kontrollere
  systemets klokkehastighet. Dette kan styres med en kommando som f.eks
  <command>powerprofilesctl</command>. Dette er ikke tilgjengelig i LFS, men
  kan være tilgjengelig på vertsdistroen. Etter at LFS er fullført, kan det bli
  lagt til systemet med prosedyrene på
  <ulink url='&blfs-book;sysutils/power-profiles-daemon.html'>
  BLFS power-profiles-daemon</ulink> siden.

  Før du måler byggetiden til en pakke, anbefales det å bruke en
  systemeffektprofil satt for maksimal ytelse (og maksimal
  strømforbruk). 

  Ellers kan den målte SBU verdien være unøyaktig fordi
  systemet kan reagere forskjellig når du bygger <xref linkend='ch-tools-binutils-pass1'/>
  eller andre pakker.

  Vær oppmerksom på at en betydelig unøyaktighet fortsatt kan dukke opp selv om den samme
  profilen brukes for begge pakkene fordi systemet kan reagere tregere hvis
  systemet er inaktivt når byggeprosedyren startes. Stille inn strømprofilen
  til <quote>ytelse</quote> vil minimere dette problemet. Og
  gjøre det vil selvsagt også gjøre at systemet bygger LFS raskere.</para>

  <para>Hvis <command>powerprofilesctl</command> er tilgjengelig, utsted
  <command>powerprofilesctl set performance</command> kommandoen for å velge
  <literal>performance</literal> profilen.  Noen distroer tilbyr
  <command>tuned-adm</command> kommandoen for å administrere profilene i stedet for
  <command>powerprofilesctl</command>, på disse distroene utsted
  <command>tuned-adm profile throughput-performance</command> kommandoen for å
  velge <literal>throughput-performance</literal> profilen.</para>

  <note>
    <para>Når flere prosessorer brukes på denne måten, vil SBU enhetene i
    boken variere enda mer enn de normalt ville gjort. I noen tilfeller, make
    trinnet vil rett og slett mislykkes. Å analysere resultatet av byggeprosessen vil også
    være vanskeligere fordi linjene i forskjellige prosesser vil være
    sammenflettet. Hvis du får et problem med et byggetrinn, gå tilbake til et
    enkelt prosessorbygg for å analysere feilmeldingene på riktig måte.</para>

    <para>Tidene presentert her for alle pakker 
    (unntatt <xref linkend='ch-tools-binutils-pass1'/> som er basert på én kjerne)
    er basert på bruk av fire kjerner (-j4).
    Tidene i kapittel 8 inkluderer også tiden det skal kjøres regresjonstestene for
    pakken med mindre annet er spesifisert.</para>
  </note>

</sect1>

