<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="ch-preps-abouttestsuites">
  <?dbhtml filename="abouttestsuites.html"?>

  <title>Om testpakkene</title>

  <para>De fleste pakkene gir en testpakke. Å kjøre testpakken for en
  nybygd pakke er en god idé fordi den kan gi en <quote>tilregnelighetssjekk
  </quote> som indikerer at alt er kompilert riktig. En testpakke
  som består kontrollene sine, beviser vanligvis at pakken
  fungerer slik utvikleren har tenkt. Det gir imidlertid ingen garanti
  at pakken er helt feilfri.</para>

  <para>Noen testpakker er viktigere enn andre. For eksempel,
  testpakkene for kjerneverktøykjedepakkene&mdash;GCC, binutils, og
  glibc&mdash;er av største betydning på grunn av deres sentrale rolle i et
  riktig fungerende system. Testpakkene for GCC og glibc kan
  ta veldig lang tid å fullføre, spesielt på tregere maskinvare, men
  anbefales på det sterkeste.</para>

  <note>
    <para>Å kjører testpakkene i <xref linkend="chapter-cross-tools"/>
    og <xref linkend="chapter-temporary-tools"/>
    er meningsløst; siden testprogrammene er kompilert med en krysskompilator,
    kan de sannsynligvis ikke kjøre på byggeverten.</para>
  </note>

  <para>Et vanlig problem med å kjøre testpakkene for binutils og GCC er
  å gå tom for pseudoterminaler (PTY). Dette kan resultere i et høyt
  antall feilende prøver. Dette kan skje av flere grunner, men den
  mest sannsynlig årsaken er at vertssystemet ikke har
  <systemitem class="filesystem">devpts</systemitem> filsystemet satt opp
  riktig. Dette spørsmålet diskuteres mer detaljert på
  <ulink url="&lfs-root;lfs/faq.html#no-ptys"/>.</para>

  <para>Noen ganger vil testpakker til en pakke mislykkes, men av årsaker som
  utviklere er klar over og har ansett som ikke kritiske. Se loggene som finnes
  på <ulink url="&test-results;"/> for å bekrefte om disse feilene er forventet
  eller ikke. Denne siden er gyldig for alle tester i denne boken.</para>

</sect1>
