<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="ch-tools-creatingminlayout">
  <?dbhtml filename="creatingminlayout.html"?>

  <title>Opprette et begrenset mappeoppsett i LFS filsystemet</title>

  <para>I denne delen begynner vi å fylle LFS filsystemet med
  deler som vil utgjøre det endelige Linuxsystemet. Det første trinnet er å
  opprette et begrenset kataloghierarki, slik at programmene som kompileres i <xref
  linkend="chapter-temporary-tools"/> (i tillegg til glibc og libstdc++ i <xref
  linkend="chapter-cross-tools"/>) kan installeres i deres endelige
  plassering. Vi gjør dette slik at de midlertidige programmene vil bli overskrevet når
  de endelige versjonene bygges i <xref linkend="chapter-building-system"/>.</para>

  <para>Create the required directory layout by issuing the following commands as
  <systemitem class="username">root</systemitem>:</para>

<screen><userinput>mkdir -pv $LFS/{etc,var} $LFS/usr/{bin,lib,sbin}

for i in bin lib sbin; do
  ln -sv usr/$i $LFS/$i
done

case $(uname -m) in
  x86_64) mkdir -pv $LFS/lib64 ;;
esac</userinput></screen>

  <para>Programmer i <xref linkend="chapter-temporary-tools"/> vil bli kompilert
  med en krysskompilator (mer detaljer kan bli funnet i avsnitt <xref
  linkend="ch-tools-toolchaintechnotes"/>). Denne krysskompilatoren vil bli installert
  i en spesiell katalog for å skille den fra de andre programmene. Fortsatt som
  &root;, lag den mappen med denne kommandoen:</para>

<screen><userinput>mkdir -pv $LFS/tools</userinput></screen>

  <note>
    <para>
      LFS redaksjonen har bevisst besluttet å ikke bruke en
      <filename class="directory">/usr/lib64</filename> mappe.  Flere
      skritt tas for å være sikker på at verktøykjeden ikke vil bruke den. Hvis for noen
      grunn denne katalogen vises (enten fordi du gjorde en feil når
      du fulgte instruksjonene, eller fordi du installerte en binær pakke som
      opprettet det etter å ha fullført LFS), kan det ødelegge systemet ditt.
      Du bør alltid være sikker på at denne katalogen ikke eksisterer.
    </para>
  </note>

</sect1>
