<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="pre-architecture">
  <?dbhtml filename="architecture.html"?>

  <title>LFS målarkitekturer</title>

<para>Den primære målarkitekturene til LFS er AMD/Intel x86 (32-bit)
og x86_64 (64-bit) CPUer. På den annen side er instruksjonene i denne boken
også kjent for å fungere, med noen modifikasjoner, med Power PC og ARM CPUer. Hovedforutsetningen for å
bygge et system som bruker en av disse CPUene, i
i tillegg til de på neste side, er et eksisterende Linux-system som f.eks
tidligere LFS installasjon, Ubuntu, Red Hat/Fedora, SuSE eller annen distribusjon
som retter seg mot arkitekturen du har. Vær også oppmerksom på at en 32-bit
distribusjon kan installeres og brukes som et vertssystem på en 64-bit AMD/Intel
datamaskin.</para>

<para>Gevinsten ved å bygge på et 64-bitssystem
sammenlignet med et 32-bits system er minimal.
For eksempel, i en testbygging av LFS-9.1 på et Core i7-4790 CPU-basert system,
ved bruk av 4 kjerner ble følgende statistikk målt:</para>

<screen><computeroutput>Arkitektur Byggetid     Byggestørrelse
32-bit       239.9 minutter  3.6 GB
64-bit       233.2 minutter  4.4 GB</computeroutput></screen>

<para>Som du kan se, på den samme maskinvaren, er 64-bits bygg bare 3% raskere
og er 22 % større enn 32-bits bygg. Hvis du planlegger å bruke LFS som en LAMP
server, eller en brannmur, kan en 32-bits CPU stort sett være tilstrekkelig. På den andre
siden, trenger flere pakker i BLFS nå mer enn 4 GB RAM for å bygges
og/eller å kjøre, slik at hvis du planlegger å bruke LFS som skrivebord, så anbefaler LFS forfatterne
å bygge på et 64-bitssystem.</para>

<para>Standard 64-bits bygg som et resultat av LFS regnes som et
<quote>rent</quote> 64-bits system. Det vil si at den bare støtter 64-biters kjørbare filer
. Å bygge et <quote>flerarkitekturs</quote> system krever kompilering av mange
applikasjoner to ganger, en gang for et 32-bitssystem og en gang for et 64-bitssystem.
Dette støttes ikke direkte i LFS fordi det ville forstyrre
pedagogisk mål om å gi instruksjonene som trengs for et
enkelt grunnleggende Linux-system. Noen LFS/BLFS-redaktører opprettholder en forgrening
av LFS for flerarkitektur, som er tilgjengelig på <ulink
url="https://www.linuxfromscratch.org/~thomas/multilib/index.html"/>. Men det
er et avansert tema.</para>

</sect1>
