<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="pre-audience">
  <?dbhtml filename="audience.html"?>

  <title>Publikum</title>

<para>Det er mange grunner til at du ønsker å lese denne boken. Et av
spørsmålene mange spør er, <quote>hvorfor gå gjennom alt bryet med å manuelt
bygge et Linux system fra bunnen av når du bare kan laste ned og installere
en eksisterende?</quote></para>

<para>En viktig grunn til dette prosjektets eksistens er å hjelpe deg med å lære
hvordan et Linux system fungerer fra innsiden og ut. Å bygge et LFS system hjelper å
demonstrere hva som får Linux til å virke, og hvordan ting fungerer sammen og avhenger av
hverandre. Noe av det beste denne læringsopplevelsen kan gi er
muligheten til å tilpasse et Linux system for å passe dine egne unike behov.</para>

<para>En annen viktig fordel med LFS er at den lar deg ha mer kontroll
over systemet uten å stole på andres Linux implementering. Med
LFS, du er i førersetet. <emphasis>Du</emphasis> dikterer alle aspekter av
systemet ditt.</para>

<para>LFS lar deg lage svært kompakte Linux systemer. Ved installasjon av
vanlige distribusjoner, blir du ofte tvunget til å installere svært mange
programmer som sannsynligvis aldri blir brukt eller forstått. Disse programmene sløser
ressurser. Du kan hevde at det med dagens harddisk og CPUer, f.eks
ressurser er ikke lenger en vurdering. Noen ganger er du imidlertid fortsatt
begrenset av størrelseshensyn om ikke annet. Tenk på oppstartbar
CDer, USB-pinner og innebygde systemer. Det er områder hvor LFS kan være
gunstig.</para>

<para>En annen fordel med et spesialbygd Linux system er sikkerhet. Ved å kompilere
hele systemet fra kildekoden, har du fullmakt til å revidere alt
og bruk alle sikkerhetsoppdateringene du ønsker. Det er ikke lenger nødvendig
å vente på at noen andre skal kompilere binære pakker som fikser et sikkerhetshull.
Med mindre du undersøker oppdateringen og implementerer den selv, har du ingen
garantier på at den nye binære pakken ble bygget riktig og løser pråblemet
tilstrekkelig.</para>

<para>Målet med Linux From Scratch er å bygge en komplett og brukbart
system på fundamentnivå. Hvis du ikke ønsker å bygge ditt eget Linux system
fra bunnen av kan du likevel ha nytte av informasjonen i denne
boken.</para>

<para>Det er for mange andre gode grunner til å bygge ditt eget LFS-system til
liste dem alle her. Til syvende og sist er utdanning den desidert mest kraftfulle av
grunner. Når du fortsetter i LFS-opplevelsen din, vil du oppdage kraften
som informasjon og kunnskap virkelig gir.</para>

</sect1>

