<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="pre-foreword">
  <?dbhtml filename="foreword.html"?>

  <title>Forord</title>

<para>Min reise for å lære og bedre forstå Linux begynte
tilbake i 1998. Jeg hadde nettopp installert min første Linux-distribusjon og hadde
raskt blitt fascinert av hele konseptet og filosofien bak
Linux.</para>

<para>Det er alltid mange måter å utføre en enkelt oppgave på. Det samme kan sies
om Linux-distribusjoner. Svært mange har eksistert opp gjennom årene. Noen
eksisterer fortsatt, noen har forvandlet seg til noe annet, mens andre har blitt
henvist til våre minner. De gjør alle ting annerledes for å passe behovene til
deres målgruppe. Fordi det eksisterer så mange forskjellige måter å oppnå det samme
sluttmålet , begynte jeg å innse at jeg ikke lenger måtte være begrenset av noen
gjennomføring. Før vi oppdaget Linux, stilte vi rett og slett opp med problemer i
andre operativsystemer siden du ikke hadde noe valg. Det var hva det var, enten du
likte det eller ikke. Med Linux begynte konseptet med valg å dukke opp. Hvis du
ikke likte noe, du var fri, til og med oppmuntret, til å endre det.</para>

<para>Jeg prøvde en rekke distribusjoner og kunne ikke bestemme meg for noen. De
var flotte systemer i seg selv. Det var ikke et spørsmål om rett og
feil lenger. Det var blitt et spørsmål om personlig smak. Med allle de
valgene tilgjengelig, ble det klart at det ikke ville være en eneste
system som ville være perfekt for meg. Så jeg satte meg for å lage min egen Linux
system som fullt ut samsvarer med mine personlige preferanser.</para>

<para>For å virkelig gjøre det til mitt eget system, bestemte jeg meg for å kompilere alt fra
kildekode i stedet for å bruke forhåndskompilerte binære pakker. Dette
<quote>perfekt</quote> Linux-system vil ha styrken til forskjellige
systemer uten deres opplevde svakheter. Først var tanken snarere
skremmende. Jeg forble forpliktet til ideen om at et slikt system kunne bli
bygget.</para>

<para>Etter å ha sortert gjennom problemer som sirkulære avhengigheter og kompileringsfeil
, bygget jeg endelig et spesialbygd Linux-system. Det var fullt
operativ og perfekt brukbart som alle andre Linux-systemer ute
der på den tiden. Men det var min egen skapelse. Det var veldig tilfredsstillende å
har satt sammen et slikt system selv. Det eneste bedre ville ha
vært å lage hvert stykke programvare selv. Dette var det nest beste
.</para>

<para>Da jeg delte mine mål og erfaringer med andre medlemmer av Linux
samfunnet, ble det tydelig at det var en vedvarende interesse for disse
ideer. Det ble raskt klart at slike spesialbygde Linux-systemer
tjener ikke bare for å møte brukerspesifikke krav, men også tjene som en
ideell læringsmulighet for programmerere og systemadministratorer
forbedre deres (eksisterende) Linux-ferdigheter. Ut fra denne utvidede interessen
<emphasis>Linux From Scratch Project</emphasis> ble født.</para>

<para>Denne Linux From Scratch boken er den sentrale kjernen rundt det prosjektet. Den
gir bakgrunnen og instruksjonene som er nødvendige for deg å designe og
bygge ditt eget system. Mens denne boken gir en mal som vil resultere
i et korrekt fungerende system står du fritt til å endre instruksjonene til
å passer deg selv, som delvis er en viktig del av dette prosjektet. Du
forblir i kontroll; vi gir bare en hjelpende hånd for å komme i gang på din
egen reise.</para>

<para>Jeg håper inderlig at du vil ha en flott tid med å jobbe med din egen Linux From
Scratch system og nyte de mange fordelene ved å ha et system som er
virkelig din egen.</para>

<literallayout>--
Gerard Beekmans
gerard@linuxfromscratch.org</literallayout>

</sect1>
