<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="pre-prerequisites">
  <?dbhtml filename="prerequisites.html"?>

  <title>Forutsetninger</title>

  <para>Å bygge et LFS system er ikke en enkel oppgave. Det krever en viss
   nivå av eksisterende kunnskap om Unix systemadministrasjon for å løse
   problemer og utfør kommandoene som er oppført riktig. Spesielt som en
   absolutt minimum, bør du allerede ha muligheten til å bruke
   kommandolinje (skall) for å kopiere eller flytte filer og kataloger, liste katalog
   og filinnhold, og endre gjeldende katalog. Det forventes også at
   du har rimelig kunnskap om bruk og installasjon av Linux
   programvare.</para>

  <para>Fordi LFS boka antar <emphasis>i det minste</emphasis> dette grunnleggende
   ferdighetsnivået, er det usannsynlig at de ulike LFS støtteforaene vil kunne
   gi deg mye hjelp på disse områdene. Du vil finne at dine
   spørsmål angående slik grunnleggende kunnskap vil sannsynligvis forbli ubesvart eller du
   vil ganske enkelt bli henvist til LFS essensielle forhåndsleseliste.</para>

  <para>Før du bygger et LFS system, anbefaler vi å lese følgende:</para>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>Programvare-bygging-HOWTO
      <ulink url="http://www.tldp.org/HOWTO/Software-Building-HOWTO.html"/></para>

      <para>Dette er en omfattende veiledning for bygging og installasjon av
       <quote>generiske</quote> Unix-programvarepakker under Linux. Selv om det
       ble skrevet for en tid siden, gir den fortsatt en god oppsummering av
       grunnleggende teknikker som trengs for å bygge og installere programvare.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Nybegynnerveiledning for å installere fra kilden
      <ulink url="http://moi.vonos.net/linux/beginners-installing-from-source/"/></para>

      <para>Denne veiledningen gir en god oppsummering av grunnleggende ferdigheter og
       teknikker som trengs for å bygge programvare fra kildekode.</para>
    </listitem>
<!--
    <listitem>
      <para>Det essensielle tipset om forhåndslesing
      <ulink url="&hints-root;essential_prereading.txt"/></para>

      <para>Dette er et LFS-tips skrevet spesielt for brukere som er nye til Linux.
       Den inneholder en liste over lenker til utmerkede informasjonskilder om en
       bredt spekter av emner. Alle som prøver å installere LFS bør ha en
       forståelse av mange av emnene i dette hintet.</para>
    </listitem>
-->
  </itemizedlist>

</sect1>
