<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="pre-typography">
  <?dbhtml filename="typography.html"?>

  <title>Typografi</title>

  <para>For å gjøre ting lettere å følge, er noen få typografiske
  konvensjoner brukt gjennom denne boken. Denne delen inneholder noen
  eksempler på det typografiske formatet som finnes i hele Linux From
  Scratch.</para>

<screen role="nodump"><userinput>./configure --prefix=/usr</userinput></screen>

  <para>Denne formen for tekst er designet for å skrives nøyaktig slik den er skrevet med mindre
  noe annet er notert i den omkringliggende teksten. Den brukes også i
  forklaringsseksjoner for å identifisere hvilke av kommandoene det refereres til.</para>

  <para>I noen tilfeller utvides en logisk linje til to eller flere fysiske linjer
  med en omvendt skråstrek på slutten av linjen.</para>

<screen role="nodump"><userinput>CC="gcc -B/usr/bin/" ../binutils-2.18/configure \
  --prefix=/tools --disable-nls --disable-werror</userinput></screen>

  <para>Merk at omvendt skråstrek må følges av en umiddelbar retur. Annen
  mellomromstegn som mellomrom eller tabulatortegn vil lage feil
  resultater.</para>

<screen><computeroutput>install-info: unknown option '--dir-file=/mnt/lfs/usr/info/dir'</computeroutput></screen>

  <para>Denne formen for tekst (tekst med fast bredde) viser skjermutdata, vanligvis som
  resultatet av utstedte kommandoer. Dette formatet brukes også til å vise filnavn,
  som for eksempel <filename>/etc/ld.so.conf</filename>.</para>

  <note>
    <para>Vennligst konfigurer nettleseren din til å vise tekst med fast bredde
    og en god monospace font, så du kan skille tegnvariantene
    <literal>Il1</literal> eller <literal>O0</literal> helt klart.</para>
  </note>

  <para><emphasis>Uthevet</emphasis></para>

  <para>Denne tekstformen brukes til flere formål i boken. Dens viktigste
  formålet er å understreke viktige punkter eller elementer.</para>

  <para><ulink url="&lfs-root;"/></para>

  <para>Dette formatet brukes for hyperkoblinger både innenfor LFS-fellesskapet og til
  eksterne sider. Det inkluderer HOWTOer, nedlastingssteder og nettsteder.</para>

<screen role="nodump"><userinput>cat &gt; $LFS/etc/group &lt;&lt; "EOF"
<literal>root:x:0:
bin:x:1:
......</literal>
EOF</userinput></screen>

  <para>Dette formatet brukes når du oppretter konfigurasjonsfiler. Den første kommandoen
  ber systemet lage filen <filename>$LFS/etc/group</filename> fra
  hva som enn skrives på de følgende linjene til sekvensen End Of File (EOF)
  er påtruffet. Derfor er hele denne delen vanligvis skrevet som
  det vises.</para>

  <para><replaceable>&lt;ERSTATTET TEKST&gt;</replaceable></para>

  <para>Dette formatet brukes til å kapsle inn tekst som ikke skal skrives
  som det vises eller for kopier-og-lim-operasjoner.</para>

  <para><replaceable>[VALGFRI TEKST]</replaceable></para>

  <para>Dette formatet brukes til å kapsle inn tekst som er valgfri.</para>

  <para><filename>passwd(5)</filename></para>

  <para>Dette formatet brukes til å referere til en spesifikk manualside (manside). Tallet innenfor parentes
  indikerer en bestemt del i manualene. For eksempel,
  <command>passwd</command> har to mansider. I henhold til LFS installasjonsinstruksjoner,
  vil disse to mansidene være plassert på
  <filename>/usr/share/man/man1/passwd.1</filename> og
  <filename>/usr/share/man/man5/passwd.5</filename>. Når boken bruker <filename>passwd(5)</filename> refererer
  den spesifikt til <filename>/usr/share/man/man5/passwd.5</filename>.
  <command>man passwd</command> vil skrive ut den første mansiden den finner som
  stemmer med <quote>passwd</quote>, som vil bli
  <filename>/usr/share/man/man1/passwd.1</filename>. For dette eksemplet må du
  kjøre <command>man 5 passwd</command> for å lese siden som
  blir spesifisert. Merk at de fleste mansider ikke har duplikate
  sidenavn i forskjellige seksjoner. Derfor er, <command>man <replaceable>&lt;programnavn&gt;
  </replaceable></command> generelt tilstrekkelig.</para>

</sect1>

