<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="pre-why">
  <?dbhtml filename="package-choices.html"?>

  <title>Begrunnelse for pakker i boken</title>

    <para>Målet med LFS er å bygge en komplett og brukbart
    system på fundamentnivå&mdash;inkludert alle pakkene som trengs for å replikere
    seg selv&mdash;og gi en relativt minimal base for å tilpasse
    et mer komplett system basert på brukerens valg. Dette betyr ikke
    at LFS er det minste systemet som er mulig. Flere viktige pakker
    er inkludert som strengt tatt ikke er påkrevd. Listen nedenfor dokumenterer
    grunner til at hver pakke i boken er inkludert.</para>

    <itemizedlist>

      <listitem>
        <para>Acl</para>

        <para>Denne pakken inneholder verktøy for å administrere
        tilgangskontrolllister, som brukes til å definere mer finkornet
        skjønnsmessige tilgangsrettigheter for filer og kataloger.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Attr</para>

        <para>Denne pakken inneholder programmer for administrasjon
        av utvidede attributter på filsystemobjekter.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Autoconf</para>

        <para>Denne pakken inneholder programmer for å produsere skallskript som
        automatisk kan konfigurere kildekoden fra en utviklermal.
        Det er ofte nødvendig for å gjenoppbygge en pakke etter oppdateringer
        til byggeprosedyrene</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Automake</para>

        <para>Denne pakken inneholder programmer for å generere Make filer fra
        en mal. Det er ofte nødvendig for å gjenoppbygge en pakke etter oppdateringer
        til byggeprosedyrene.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Bash</para>

        <para>Denne pakken tilfredsstiller et LSB-kjernekrav for å gi
        et Bourne Shell grensesnitt til systemet. Det ble valgt over
        andre skallpakker på grunn av dens vanlige bruk og omfattende
        funksjoner utover grunnleggende skallfunksjoner.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Bc</para>

        <para>Denne pakken gir et vilkårlig presisjons numerisk behandlingsspråk.
        Den tilfredsstiller et krav som er nødvendig når du bygger Linux kjernen.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Binutils</para>

        <para>Denne pakken inneholder en linker, en assembler og annet
        verktøy for håndtering av objektfiler. Programmene i denne pakken er
        nødvendig for å kompilere de fleste pakkene i et LFS system.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Bison</para>

        <para>Denne pakken inneholder GNU-versjonen av yacc (Yet Another
        Compiler Compiler) nødvendig for å bygge flere andre LFS programmer.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Bzip2</para>

        <para>Denne pakken inneholder programmer for komprimering og dekomprimering
        av filer. Det kreves for å dekomprimere mange LFS pakker.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Check</para>

        <para>Denne pakken inneholder et testmiljø for andre programmer.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Coreutils</para>

        <para>Denne pakken inneholder en rekke viktige programmer for visning
        og manipulering av filer og mapper. Disse programmene trengs for
        kommandolinjefilbehandling, og er nødvendige for installasjons
        prosedyrer for hver pakke i LFS.</para>
      </listitem>

      <listitem revision="systemd">
        <para>D-Bus</para>

        <para>Denne pakken inneholder programmer for å implementere et meldingsbusssystem,
        som er en enkel måte for applikasjoner å snakke med hverandre på.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>DejaGNU</para>

        <para>Denne pakken inneholder et rammeverk for å teste andre programmer.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Diffutils</para>

        <para>Denne pakken inneholder programmer som viser forskjellene
        mellom filer eller mapper. Disse programmene kan brukes til å lage
        oppdateringer (patcher), og brukes også i mange pakkers byggeprosedyrer.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>E2fsprogs</para>

        <para>Denne pakken inneholder verktøyene for å håndtere ext2, ext3
        og ext4 filsystemer. Disse er de mest vanlige og grundig
        testede filsystemer som Linux støtter.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Expat</para>

        <para>Denne pakken inneholder et relativt lite XML analysebibliotek. Den
        kreves av Perl modulen XML::Parser.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Expect</para>

        <para>Denne pakken inneholder et program for å utføre skriptete
        dialoger med andre interaktive programmer. Det er ofte brukt
        for testing av andre pakker.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>File</para>

        <para>Denne pakken inneholder et verktøy for å bestemme typen av en
        gitt fil eller filer. Noen få pakker trenger det i byggeskriptene deres.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Findutils</para>

        <para>Denne pakken inneholder programmer for å finne filer i et filsystem.
        Det brukes i mange pakkers byggeskript.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Flex</para>

        <para>Denne pakken inneholder et verktøy for å generere programmer som
        gjenkjenne mønstre i tekst. Det er GNU versjonen av lex
        (lexical analyzer) programmet. Det kreves for å bygge flere
        LFS pakker.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Gawk</para>

        <para>Denne pakken inneholder programmer for å manipulere tekstfiler.
        Det er GNU versjonen av awk (Aho-Weinberg-Kernighan). Den brukes i
        mange andre pakkers byggeskript.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>GCC</para>

        <para>Denne pakken er Gnu Kompilatorsamlingen. Den inneholder
        C og C++ kompilatorer samt flere andre som ikke bygges av LFS.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>GDBM</para>

        <para>Denne pakken inneholder GNU biblioteket for databasebehandling. Den
        brukes av en annen LFS pakke, Man-DB.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Gettext</para>

        <para>Denne pakken inneholder verktøy og biblioteker for
        internasjonalisering og lokalisering av en rekke pakker.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Glibc</para>

        <para>Denne pakken inneholder C hovedbiblioteket. Linux programmer vil
        ikke kjøre uten.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>GMP</para>

        <para>Denne pakken inneholder matematiske biblioteker som gir nyttige funksjoner
        for vilkårlig presisjonsaritmetikk. Det kreves for å bygge GCC.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Gperf</para>

        <para>Denne pakken inneholder et program som genererer en perfekt
        hashfunksjon fra et nøkkelsett. Den kreves av
        <phrase revision='sysv'>Udev</phrase>
        <phrase revision='systemd'>Systemd</phrase>.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Grep</para>

        <para>Denne pakken inneholder programmer for å søke gjennom filer. Disse
        programmene brukes av de fleste pakkenes byggeskript.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Groff</para>

        <para>Denne pakken inneholder programmer for behandling og formatering av tekst.
        En viktig funksjon av disse programmene er å formatere manualsider.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>GRUB</para>

        <para>Denne pakken er Grand Unified Boot Loader. Det er en
        av flere tilgjengelige oppstartslastere, men er den mest fleksible
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Gzip</para>

        <para>Denne pakken inneholder programmer for komprimering og
        dekomprimere av filer. Det er nædvendig for å dekomprimere mange pakker
        i LFS.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Iana-etc</para>

        <para>Denne pakken gir data for nettverkstjenester og protokoller.
        Det er nædvendig for å aktivere riktige nettverksfunksjoner.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Inetutils</para>

        <para>Denne pakken inneholder programmer for grunnleggende
        nettverksadministrasjon.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Intltool</para>

        <para>Denne pakken inneholder verktæy for å trekke ut oversettbare
        strenger fra kildefiler.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>IProute2</para>

        <para>Denne pakken inneholder programmer for grunnleggende og avansert IPv4 og
        IPv6 nettverk. Det ble valgt fremfor den andre vanlige
        verktæypakken for nettverk (net-tools) for sine IPv6-funksjoner.  </para>
      </listitem>

      <listitem revision="systemd">
        <para>Jinja2</para>

        <para>Denne pakken er en Python modul for å lage tekstmaler.
        Den kreves for å bygge Systemd.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Kbd</para>

        <para>Denne pakken inneholder tastaturtabellfiler, tastaturverktøy
        for ikke-amerikanske tastaturer, og en rekke konsollfonter.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Kmod</para>

        <para>Denne pakken inneholder programmer som trengs for å administrere Linux
        kjernemoduler.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Less</para>

        <para>Denne pakken inneholder en veldig fin tekstfilviser som
        lar deg rulle opp eller ned når du viser en fil.
        Mange pakker bruker den til å søke på utdataene.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Libcap</para>

        <para>Denne pakken implementerer brukerromsgrensesnittene til
        POSIX 1003.1e funksjonene tilgjengelig i Linux kjerner.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Libelf</para>

        <para>Elfutils prosjektet gir biblioteker og verktøy for ELF filer
        og DWARF data. De fleste verktøyene i denne pakken er tilgjengelige i
        andre pakker, men biblioteket er nødvendig for å bygge Linux
        kjernen som bruker standard (og mest effektive) konfigurasjon.</para>

      </listitem>

      <listitem>
        <para>Libffi</para>

        <para>Denne pakken implementerer et grensesnitt for overførbar programmering på høyt nivå
        til ulike kallkonvensjoner. Noen programmer vet kanskje ikke
        på sammenstillingstidspunktet hvilke argumenter som skal overføres til en
        funksjon. For eksempel kan en tolk bli fortalt under kjøringen om
        antallet og typene argumenter som brukes til å kalle en gitt funksjon. Libffi
        kan brukes i slike programmer for å gi en bro fra tolkeprogrammet
        til kompilert kode.</para>

      </listitem>

      <listitem>
        <para>Libpipeline</para>

        <para>Libpipeline pakken inneholder et bibliotek for å manipulere
        kommandokøer av delprosesser på en fleksibel og praktisk måte. Den
        kreves av Man-DB pakken.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Libtool</para>

        <para>Denne pakken inneholder GNU skriptet for generisk bibliotekstøtte.
        Det omslutter kompleksiteten ved å bruke delte biblioteker i en
        konsekvent, flyttbart grensesnitt. Det trengs av testpakker
        i andre LFS pakker.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Libxcrypt</para>

        <para>Denne pakken gir
        <systemitem class='library'>libcrypt</systemitem> biblioteket som
        er nødvendig for forskjellige pakker (spesielt Shadow) for hashing av passord.
        Den erstatter det foreldede
        <systemitem class='library'>libcrypt</systemitem> implementeringen i
        Glibc.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Linux Kernel</para>

        <para>Denne pakken er operativsystemet. Det er Linux i
        GNU/Linux miljøet.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>M4</para>

        <para>Denne pakken inneholder en generell tekstmakroprosessor som er nyttig
        som byggeverktøy for andre programmer.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Make</para>

        <para>Denne pakken inneholder et program for å styre byggingen
        av pakker. Det kreves av nesten alle pakker i LFS.</para>
      </listitem>

      <listitem revision="systemd">
        <para>MarkupSafe</para>

        <para>Denne pakken er en Python modul for å behandle strenger i
        HTML/XHTML/XML trygt. Jinja2 krever denne pakken.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Man-DB</para>

        <para>Denne pakken inneholder programmer for å finne og vise manualsider.
        Det ble valgt i stedet for <application>man</application> pakken
        på grunn av overlegne internasjonaliseringsevner. Det leverer
        man programmet.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Man-pages</para>

        <para>Denne pakken inneholder det faktiske innholdet i grunnleggende
        manualsider for Linux.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Meson</para>

        <para>Denne pakken inneholder et programvareverktøy for å automatisere byggingen
        av programvare. Hovedmålet for Meson er å minimere tiden
        som programvareutviklere må bruke på å konfigurere
        byggesystemet. Det kreves for å bygge Systemd, så vel som mange BLFS
        pakker.</para>

      </listitem>

      <listitem>
        <para>MPC</para>

        <para>Denne pakken inneholder funksjoner for aritmetikk av komplekse
        tall. Det kreves av GCC.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>MPFR</para>

        <para>Denne pakken inneholder funksjoner for multipresisjons
        aritmetikk. Det kreves av GCC.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Ninja</para>

        <para>Denne pakken inneholder et lite byggesystem med fokus på hastighet.
        Den er designet for å ha inndatafilene generert på høyere nivå av et
        byggesystem, og å kjøre bygget så raskt som mulig.
        Denne pakken kreves av Meson.</para>

      </listitem>

      <listitem>
        <para>Ncurses</para>

        <para>Denne pakken inneholder biblioteker for terminaluavhengig
        håndtering av skjermkarakterer. Det brukes ofte til å gi
        markørkontroll for et menysystem. Det trengs av en rekke
        pakker i LFS.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Openssl</para>

        <para>Denne pakken inneholder administrasjonsverktøy og biblioteker knyttet til
        kryptografi. Disse er nyttige for å gi kryptografiske funksjoner til
        andre pakker, inkludert Linuxkjernen.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Patch</para>

        <para>Denne pakken inneholder et program for å endre eller lage filer ved
        å bruke en <emphasis>oppdateringsfil (patch)</emphasis> vanligvis opprettet
        av <application>diff</application> programmet.  Det trengs av
        byggeprosedyren for flere LFS pakker.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Perl</para>

        <para>Denne pakken er en tolk for kjøretidsspråket
        PERL. Det er nødvendig for installasjon og testpakker for flere LFS
        pakker.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Pkgconf</para>

        <para>Denne pakken inneholder et program som hjelper til med å konfigurere
        kompilator- og linkerflagg for utviklingsbiblioteker. Programmet
        kan brukes som drop-in erstatning for
        <command>pkg-config</command>, som trengs av byggesystemet
        for mange pakker. Det vedlikeholdes mer aktivt og er litt
        raskere enn den originale Pkg-config pakken.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Procps-NG</para>

        <para>Denne pakken inneholder programmer for overvåking av prosesser. Disse
        programmer er nyttige for systemadministrasjon, og brukes også av
        LFS Oppstartsskript.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Psmisc</para>

        <para>Denne pakken inneholder programmer for å vise informasjon
        om prosesser som kjører. Disse programmene er nyttige for
        systemadministrasjon.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Python 3</para>

        <para>Denne pakken gir et tolkeprogram som har en 
        designfilosofi som legger vekt på kodelesbarhet.</para>

      </listitem>

      <listitem>
        <para>Readline</para>

        <para>Denne pakken er et sett med biblioteker som tilbyr
        redigerings- og historikkfunksjoner på kommandolinjen. Den brukes av Bash.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Sed</para>

        <para>Denne pakken tillater redigering av tekst uten å åpne den i en
        tekstredigerer. Det er også nødvendig for de fleste LFS pakkers
        konfigureringsskript.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Shadow</para>

        <para>Denne pakken inneholder programmer for håndtering av passord
        på en sikker måte.</para>
      </listitem>

      <listitem revision="sysv">
        <para>Sysklogd</para>

        <para>Denne pakken inneholder programmer for logging av systemmeldinger,
        slik som de som er gitt av kjernen eller nisseprosessene (daemon processes) når uvanlig
        hendelser oppstår.</para>
      </listitem>

      <listitem revision="systemd">
        <para>Systemd</para>

        <para>Denne pakken gir et <application>init</application> program
        og flere ekstra oppstarts- og systemkontrollfunksjoner som et
        alternativ til SysVinit. Den brukes av mange kommersielle distribusjoner.
        </para>
      </listitem>

      <listitem revision="sysv">
        <para>SysVinit</para>

        <para>Denne pakken gir <application>init</application>
        programmet, som er overordnet for alle andre prosesser på et Linux
        system. </para>
      </listitem>
  
      <listitem revision="sysv">
        <para>Udev</para>

        <para>Denne pakken er en enhetsbehandler. Den styrer dynamisk eierskapet,
        tillatelser, navn og symbolske lenker til enheter i /dev mappen mens
        enheter legges til eller fjernes fra systemet.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Tar</para>

        <para>Denne pakken gir arkiverings- og utpakkingssmuligheter
        av praktisk talt alle pakker som brukes i LFS.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Tcl</para>

        <para>Denne pakken inneholder Verktøykommandospråk (Tool Command Language) som brukes
        i mange testpakker i LFS pakker.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Texinfo</para>

        <para>Denne pakken inneholder programmer for å lese, skrive til og
        konvertere informasjonssider. Den brukes i installasjonsprosedyrer
        for mange LFS pakker.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Util-linux</para>

        <para>Denne pakken inneholder diverse hjelpeprogrammer.
        Blant dem er verktøy for håndtering av filsystemer, konsoller,
        partisjoner og meldinger.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Vim</para>

        <para>Denne pakken inneholder et redigeringsprogram. Den ble valgt på grunn av sin
        kompatibilitet med det klassiske vi redigeringsprogrammet og dens enormt antall kraftige
        kapasiteter. Et redigeringsprogram er et veldig personlig valg for
        mange brukere og andre redigeringsprogram kan brukes om ønskelig.</para>
      </listitem>
      
      <listitem>
        <para>Wheel</para>

        <para>Denne pakken inneholder Python modulen Wheel som er
        referanseimplementering av Python wheel pakkingsstandarden.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>XML::Parser</para>

        <para>Denne pakken er en Perl modul som har grensesnitt med Expat.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>XZ Utils</para>

        <para>Denne pakken inneholder programmer for komprimering og dekomprimering
        av filer. Det gir den høyeste kompresjonen som generelt er tilgjengelig
        og er nyttig for å dekomprimere pakker i XZ- eller LZMA-format.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Zlib</para>

        <para>Denne pakken inneholder komprimerings- og dekompresjonsrutiner
        som brukes av noen programmer.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Zstd</para>

        <para>Denne pakken inneholder komprimerings- og dekompresjonsrutiner
        som brukes av noen programmer. Det gir høyt kompresjonsforhold og et svært
        bredt utvalg av kompresjon/hastighets avveininger.</para>
      </listitem>

    </itemizedlist>

</sect1>

