<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="ch-bootable-grub" role="wrap">
  <?dbhtml filename="grub.html"?>

  <sect1info condition="script">
    <productname>grub</productname>
    <productnumber>&grub-version;</productnumber>
    <address>&grub-url;</address>
  </sect1info>

  <title>Bruke GRUB til å sette opp oppstartsprosessen</title>

  <note>
    <para>
      Hvis systemet ditt har UEFI støtte og du ønsker å starte LFS med UEFI,
      bør du hoppe over denne siden og konfigurere GRUB med UEFI støtte
      ved å bruke instruksjonene i
      <ulink url="&blfs-book;postlfs/grub-setup.html">BLFS siden</ulink>.
    </para>
  </note>

  <sect2>
    <title>Introduksjon</title>

    <warning><para>Å konfigurere GRUB feil kan gjøre systemet ditt
    ubrukelig uten en alternativ oppstartsenhet som en CD-ROM eller oppstartbar
    USB-stasjon. Denne delen er ikke nødvendig for å starte opp LFS systemet. Du kan
    bare endre din nåværende oppstartslaster, f.eks. Grub-Legacy, GRUB2 eller
    LILO.</para></warning>

    <para> Sørg for at en nødoppstartsdiskett er klar til å <quote>redde</quote>
    datamaskinen hvis datamaskinen blir ubrukelig (ikke-oppstartbar). Hvis du ikke
    allerede har en oppstartsenhet, kan du opprette en. For at prosedyren
    nedenfor skal fungere, så må du hoppe til BLFS og installere
    <userinput>xorriso</userinput> fra <ulink
    url="&blfs-book;multimedia/libisoburn.html">
    libisoburn</ulink> pakken.</para>

<screen role="nodump"><userinput>cd /tmp
grub-mkrescue --output=grub-img.iso
xorriso -as cdrecord -v dev=/dev/cdrw blank=as_needed grub-img.iso</userinput></screen>

  </sect2>

  <sect2>
    <title>GRUB navnekonvensjoner</title>

    <para>GRUB bruker sin egen navnestruktur for stasjoner og partisjoner i
    formen <emphasis>(hdn,m)</emphasis>, hvor <emphasis>n</emphasis>
    er harddisknummeret og <emphasis>m</emphasis> er partisjonensnummeret.
    Harddisknummeret starter fra null, men partisjonsnummeret
    starter fra en for vanlige partisjoner og fem for utvidede partisjoner.
    Merk at dette er forskjellig fra tidligere versjoner hvor
    begge tallene startet fra null. For eksempel partisjon <filename
    class="partition">sda1</filename> er <emphasis>(hd0,1)</emphasis> for
    GRUB og <filename class="partition">sdb3</filename> er
    <emphasis>(hd1,3)</emphasis>. I motsetning til Linux anser ikke GRUB
    CD-ROM-stasjoner som harddisker. For eksempel hvis du bruker en CD
    på <filename class="partition">hdb</filename> og en ekstra harddisk
    på <filename class="partition">hdc</filename>, vil den andre harddisken
    fortsatt være <emphasis>(hd1)</emphasis>.</para>

  </sect2>

  <sect2>
    <title>Sette opp konfigurasjonen</title>

    <para>GRUB fungerer ved å skrive data til det første fysiske sporet til en
    hardisk. Dette området er ikke en del av noe filsystem. programmene
    der gir tilgang til GRUB moduler i oppstartspartisjonen. Standardplasseringen
    er /boot/grub/.</para>

    <para>Plasseringen av oppstartspartisjonen er et valg av brukeren som
    påvirker konfigurasjonen. En anbefaling er å ha en egen liten
    (foreslått størrelse er 200 MB) partisjon kun for oppstartsinformasjon. På den måten
    kan hvert bygg, enten LFS eller en kommersiell distro, få tilgang til den samme oppstartsfilen
    og tilgang kan gjøres fra hvilket som helst oppstartssystem. Hvis du velger å gjøre
    dette må du montere den separate partisjonen, flytte alle filene i
    nåværende <filename class="directory">/boot</filename> mappen (f.eks
    linuxkjernen du nettopp bygde i forrige seksjon) til den nye partisjonen.
    Du må da avmontere partisjonen og montere den på nytt som <filename
    class="directory">/boot</filename>.  Hvis du gjør dette, sørg for å oppdatere
    <filename>/etc/fstab</filename>.</para>

    <para>Å la <filename class="directory">/boot</filename> være på
    nåværende LFS partisjon vil også virke, men konfigurasjonen
    for flere systemer er mer vanskelig.</para>

    <para>Bruk informasjonen ovenfor, finn ut hva som er riktig
    designator for rotpartisjonen (eller oppstartspartisjonen, hvis en separat
    er brukt). For det følgende eksempelet antas det at rot
    (eller separat oppstart) partisjon er <filename
    class="partition">sda2</filename>.</para>

    <para>Installer GRUB filene i <filename
    class="directory">/boot/grub</filename> og sett opp oppstartssporet:</para>

    <warning>
      <para>Følgende kommando vil overskrive gjeldende oppstartslaster. Ikke
      kjør kommandoen hvis dette ikke er ønsket, for eksempel hvis du bruker en tredjeparts
      oppstartsbehandler for å administrere Master Boot Record (MBR).</para>
    </warning>

<screen role="nodump"><userinput>grub-install /dev/sda</userinput></screen>

    <note>
      <para>Hvis systemet har blitt startet opp med UEFI,
      <command>grub-install</command> vil prøve å installere filer for
      <emphasis>x86_64-efi</emphasis> målet, men disse filene
      er ikke installert i <xref linkend="chapter-building-system"/>.
      Hvis dette er tilfelle, legg til <option>--target i386-pc</option> til
      kommandoen ovenfor.</para>
    </note>

<!-- This does not seem to be true any more
    <note><para><application>grub-install</application> er et skript og kaller et annet
    program, grub-probe, som kan mislykkes med en melding "cannot stat `/dev/root'".
    I så fall oppretter du en midlertidig symbolsk lenke fra rotpartisjonen din til /dev/root:</para>

<screen role="nodump"><userinput>ln -sv /dev/sda2 /dev/root</userinput></screen>

    <para>Den symbolske lenken vil bare være tilstede til systemet startes på nytt.
    Koblingen er kun nødvendig for installasjonsprosedyren.
    </para></note>
-->
  </sect2>

  <sect2 id="grub-cfg">
    <title>Opprette GRUB konfigurasjonsfilen</title>

    <para>Generer <filename>/boot/grub/grub.cfg</filename>:</para>

    <screen><userinput>cat &gt; /boot/grub/grub.cfg &lt;&lt; "EOF"
<literal># Begin /boot/grub/grub.cfg
set default=0
set timeout=5

insmod part_gpt
insmod ext2
set root=(hd0,2)

menuentry "GNU/Linux, Linux &linux-version;-lfs-&version;" {
        linux   /boot/vmlinuz-&linux-version;-lfs-&version; root=/dev/sda2 ro
}</literal>
EOF</userinput></screen>

    <para>
      <command>insmod</command> kommandoer laster inn
      <application>GRUB</application> moduler navngitt
      <filename>part_gpt</filename> og <filename>ext2</filename>.
      Til tross for navngivningen, støtter <filename>ext2</filename> faktisk
      <systemitem class='filesystem'>ext2</systemitem>,
      <systemitem class='filesystem'>ext3</systemitem>, og
      <systemitem class='filesystem'>ext4</systemitem> filsystemer.
      <command>grub-install</command> kommandoen har bygd inn noen moduler
      inn i hoveddelen av <application>GRUB</application> bildet (installert i
      MBR- eller GRUB BIOS-partisjonen) for å få tilgang til de andre modulene
      (i <filename class='directory'>/boot/grub/i386-pc</filename>) uten
      et kylling-eller-egg-problem, så med en typisk konfigurasjon er disse to
      modulene allerede innebygd og de to <command>insmod</command>
      kommandoer vil ikke gjøre noe. Men de gjør ingen skade uansett, og det kan
      være nødvendig med noen sjeldne konfigurasjoner.
    </para>

    <note><para>Fra <application>GRUB</application> sitt perspektiv, 
    kjernefilene er i forhold til partisjonen som brukes. Hvis du
    brukte en separat /boot-partisjon, fjern /boot fra ovenstående
    <emphasis>linux</emphasis> linjen.  Du må også endre
    <emphasis>set root</emphasis> linjen for å peke på oppstartspartisjonen.
    </para></note>

    <note>
      <para>GRUB betegnelsen for en partisjon kan endres hvis du la til eller
      fjernet noen disker (inkludert flyttbare disker som USB-enheter).
      Endringen kan forårsake oppstartsfeil pga
      <filename>grub.cfg</filename> refererer til noen <quote>gamle</quote>
      betegnelser. Hvis du ønsker å unngå et slikt problem, kan du bruke
      UUID for partisjon og filsystem i stedet for GRUB betegnelser til
      å angi en partisjon.
      Kjør <command>lsblk -o UUID,PARTUUID,PATH,MOUNTPOINT</command> for å vise
      UUID-ene til filsystemene dine (i <literal>UUID</literal> kolonnen) og
      partisjoner (i <literal>PARTUUID</literal> kolonnen).  Bytt deretter ut
      <literal>set root=(hdx,y)</literal> med
      <literal>search --set=root --fs-uuid <replaceable>&lt;UUID for filsystemet
      der kjernen er installert&gt;</replaceable></literal>, og erstatt
      <literal>root=/dev/sda2</literal> med
      <literal>root=PARTUUID=<replaceable>&lt;UUID for partisjonen der LFS 
      er bygget&gt;</replaceable></literal>.</para>
      <para>Merk at partisjonens UUID og filsystemets UUID
      i denne partisjonen er helt annerledes. Noen nettressurser kan
      instruere deg om å bruke
      <literal>root=UUID=<replaceable>&lt;filesystem UUID&gt;</replaceable></literal>
      i stedet for
      <literal>root=PARTUUID=<replaceable>&lt;partition UUID&gt;</replaceable></literal>,
      men å gjøre det vil kreve en initramfs som er utenfor omfanget av
      LFS.</para>
      <para>Navnet på enhetsnoden for en partisjon i
      <filename class='directory'>/dev</filename> kan også endres (mer
      usannsynlig enn GRUB betegnelsesendring). Du kan også bytte ut
      stier til enhetsnoder som <literal>/dev/sda1</literal> med
      <literal>PARTUUID=<replaceable>&lt;partition UUID&gt;</replaceable></literal>,
      i <filename>/etc/fstab</filename>, for å unngå en potensiell oppstartsfeil
      i tilfelle enhetens nodenavn er endret.</para>
    </note>

    <para>GRUB er et ekstremt kraftig program og det gir en enorm
    antall alternativer for oppstart fra et bredt utvalg av enheter, operativ
    systemer og partisjonstyper. Det er også mange muligheter for tilpasning
    som grafiske splash-skjermer, avspilling av lyder, museinngang, etc.
    Detaljer om disse alternativene er utenfor rammen av disse introduksjonene.</para>

    <caution><para>Det er en kommando, <application>grub-mkconfig</application>, som
    kan skrive en konfigurasjonsfil automatisk. Den bruker et sett med skript i
    /etc/grub.d/ og vil ødelegge eventuelle tilpasninger du gjør. Disse skriptene
    er først og fremst designet for distribusjoner uten kilder og anbefales ikke for
    LFS. Hvis du installerer en kommersiell Linux distribusjon, er det en god sjanse
    at dette programmet skal kjøres. Sørg for å sikkerhetskopiere grub.cfg filen.</para></caution>

   </sect2>

</sect1>
