<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="ch-intro-askforhelp">
  <?dbhtml filename="askforhelp.html"?>

  <title>Hjelp</title>

  <para>Hvis det oppstår et problem eller et spørsmål mens du arbeider gjennom
   denne boken, vennligst sjekk siden FAQ på <ulink url="&faq-root;#generalfaq"/>.
  Spørsmål er ofte allerede besvart der. Hvis spørsmålet ditt ikke er
   svart på denne siden, prøv å finne kilden til problemet. De
   følgende tips vil gi deg veiledning for feilsøking:
  <ulink url="&hints-root;errors.txt"/>.</para>

  <para>Hvis du ikke finner problemet oppført i vanlige spørsmål, søk i E-post
   listene på <ulink url="&lfs-root;search.html"/>.</para>

  <para>Vi har også et fantastisk LFS fellesskap som er villig til å tilby
   hjelp gjennom E-postlistene og IRC (se <xref
  linkend="ch-intro-resources"/> delen av denne boken). Imidlertid
   får vi flere brukerspørsmål hver dag, og mange av dem kan være
   besvart gjennom FAQ og gjennom E-postlistene, søk der først.
   Så for at vi skal kunne tilby best mulig hjelp, må du gjøre noe
   forskning på egen hånd først. Det lar oss fokusere på de mere uvanlige
   brukerstøtte. Hvis søkene dine ikke gir en løsning, vennligst ta med
   all relevant informasjon (nevnt nedenfor) i din forespørsel om hjelp.</para>

  <sect2>
    <title>Ting å nevne</title>

    <para>Bortsett fra en kort forklaring av problemet som oppleves,
     de viktigste tingene å inkludere i enhver forespørsel om hjelp er:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Versjonen av boken som brukes (i dette tilfellet &version;)</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Vertsdistribusjonen og versjonen som brukes til å lage LFS</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Utdata fra  <xref linkend='version-check'/> skriptet</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Pakken eller seksjonen problemet ble oppdaget i</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Den nøyaktige feilmeldingen eller symptomet som mottas</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Gi beskjed om du har avviket fra boken </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <note>
      <para>Avvik fra denne boken gjør <emphasis>ikke</emphasis> at
       vi ikke vil hjelpe deg. Tross alt handler LFS om personlig preferanse.
       Å være på forhånd om eventuelle endringer i den etablerte prosedyren hjelper oss
       å vurdere og finne mulige årsaker til problemet ditt.</para>
    </note>

  </sect2>

  <sect2>
    <title>Konfigurasjonsskript problemer</title>

    <para>Hvis noe går galt mens du kjører <command>configure</command>
    skript, gjennomgå <filename>config.log</filename> filen. Denne filen kan
     inneholde feil oppstått under <command>configure</command> som ikke
     ble skrevet ut på skjermen. Inkluder <emphasis>relevante</emphasis> linjer
     hvis du trenger å be om hjelp.</para>

  </sect2>

  <sect2>
    <title>Kompileringsproblemer</title>

    <para>Både skjermutdata og innholdet i ulike filer er nyttige
     ved å fastslå årsaken til kompileringsproblemer. Skjermens utdata
     fra <command>configure</command> skriptet og <command>make</command>
    kjøringen kan være nyttig. Det er ikke nødvendig å inkludere hele utdataen, men
     inkludere nok av relevant informasjon. Nedenfor er et eksempel på
     type informasjon som skal inkluderes fra skjermens utdata fra
    <command>make</command>:</para>

<screen><computeroutput>gcc -DALIASPATH=\"/mnt/lfs/usr/share/locale:.\"
-DLOCALEDIR=\"/mnt/lfs/usr/share/locale\"
-DLIBDIR=\"/mnt/lfs/usr/lib\"
-DINCLUDEDIR=\"/mnt/lfs/usr/include\" -DHAVE_CONFIG_H -I. -I.
-g -O2 -c getopt1.c
gcc -g -O2 -static -o make ar.o arscan.o commands.o dir.o
expand.o file.o function.o getopt.o implicit.o job.o main.o
misc.o read.o remake.o rule.o signame.o variable.o vpath.o
default.o remote-stub.o version.o opt1.o
-lutil job.o: In function `load_too_high':
/lfs/tmp/make-3.79.1/job.c:1565: undefined reference
to `getloadavg'
collect2: ld returned 1 exit status
make[2]: *** [make] Error 1
make[2]: Leaving directory `/lfs/tmp/make-3.79.1'
make[1]: *** [all-recursive] Error 1
make[1]: Leaving directory `/lfs/tmp/make-3.79.1'
make: *** [all-recursive-am] Error 2</computeroutput></screen>

    <para>I dette tilfellet vil mange mennesker bare inkludere seksjonen
     fra bunnen:</para>

<screen><computeroutput>make [2]: *** [make] Error 1</computeroutput></screen>

    <para>Dette er ikke nok informasjon til å diagnostisere problemet riktig
     fordi den bare merker at noe gikk galt, ikke
    <emphasis>hva</emphasis> som gikk galt. Hele delen, som i
     eksempelet ovenfor, er det som skal lagres fordi det inkluderer kommandoen
     som ble utført og tilhørende feilmelding(er).</para>

    <para>En utmerket artikkel om å be om hjelp på Internett er
     tilgjengelig på nett på <ulink
    url="http://catb.org/~esr/faqs/smart-questions.html"/>. Les og
     følg tipsene i dette dokumentet for å øke sannsynligheten for å få
     hjelpen du trenger.</para>

  </sect2>

</sect1>
