<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="ch-intro-how">
  <?dbhtml filename="how.html"?>

  <title>Hvordan bygge et LFS-system</title>

  <para>LFS systemet vil bli bygget ved å bruke en allerede installert
  Linuxdistribusjon (som Debian, OpenMandriva, Fedora eller openSUSE). Dette
  eksisterende Linuxsystemet (verten) vil bli brukt som utgangspunkt for
  å gi nødvendige programmer, inkludert en kompilator, linker og skall,
  for å bygge det nye systemet. Velg <quote>development</quote> alternativet
  under distribusjonsinstallasjonen for å kunne få tilgang til disse
  verktøyene.</para>

  <note><para>Det er mange måter å installere en Linuxdistribusjon på og
  standardinnstillingene er vanligvis ikke optimale for å bygge et LFS system.
  For forslag til å sette opp en kommersiell distribusjon, se:
  <ulink url="&lfs-root;hints/downloads/files/partitioning-for-lfs.txt"/>.</para></note>

  <para>Som et alternativ til å installere en separat distribusjon på din
  maskin, kan det være lurt å bruke en LiveCD fra en kommersiell distribusjon.</para>

  <!--
  <note>
    <para>LFS LiveCD fungerer kanskje ikke på nyere maskinvarekonfigurasjoner,
    unnlater å starte opp eller unnlater å oppdage enkelte enheter, for eksempel noen SATA
    harddisker.</para>
  </note> -->

  <para><xref linkend="chapter-partitioning"/> i denne boken beskriver hvordan
  lage en ny Linuxpartisjon og et nytt filsystem. Dette er stedet
  hvor det nye LFS systemet skal kompileres og installeres. <xref
  linkend="chapter-getting-materials"/> forklarer hvilke pakker og
  oppdateringer som må lastes ned for å bygge et LFS system og hvordan lagre
  dem på det nye filsystemet. <xref linkend="chapter-final-preps"/>
  diskuterer oppsettet av et hensiktsmessig arbeidsmiljø. Vennligst les
  <xref linkend="chapter-final-preps"/> nøye som forklarer flere
  viktige problemer du må være klar over før du begynner
  å jobbe deg gjennom <xref linkend="chapter-cross-tools"/> og utover.</para>

  <para><xref linkend="chapter-cross-tools"/>  forklarer installasjonen av
  den første verktøykjeden (binutils, gcc og glibc) ved bruk av
  krysskompileringsteknikker for å isolere de nye verktøyene fra vertssystemet.</para>

  <para><xref linkend="chapter-temporary-tools"/> viser hvordan du
  krysskompiler grunnleggende verktøy ved å bruke den nettopp bygde kryssverktøykjeden.</para>

  <para><xref linkend="chapter-chroot-temporary-tools"/> går deretter inn et
  "chroot" miljø, der vi bruker de nye verktøyene til å bygge
  resten av verktøyene som trengs for å lage LFS systemet.</para>

  <para>Denne innsatsen for å isolere det nye systemet fra vertsdistribusjonen kan
  virke overdreven. En fullstendig teknisk forklaring på hvorfor dette gjøres er
  gitt i <xref linkend="ch-tools-toolchaintechnotes"/>.</para>

  <para>I <xref linkend="chapter-building-system"/> blir det
  fulle LFS system bygget. En annen fordel gitt av chroot
  miljøet er at det lar deg fortsette å bruke vertssystemet
  mens LFS bygges. Mens du venter på at pakkesammenstillinger blir
  fullført, kan du fortsette å bruke datamaskinen som normalt.</para>

  <para>For å fullføre installasjonen er den grunnleggende systemkonfigurasjonen satt opp i
  <xref linkend="chapter-config"/>, og kjernen og oppstartslasteren blir opprettet
  i <xref linkend="chapter-bootable"/>. <xref linkend="chapter-finalizing"/>
  inneholder informasjon om å fortsette LFS opplevelsen utover denne boken.
  Etter at trinnene i denne boken er implementert, vil datamaskinen være
  klar til å starte på nytt i det nye LFS systemet.</para>

  <para>Dette er prosessen i et nøtteskall. Detaljert informasjon om hvert
  trinn er diskutert i de følgende kapitlene og pakkebeskrivelsene.
  Punkter som kan virke kompliserte vil bli avklart, og alt vil
  falle på plass når du legger ut på LFS eventyret.</para>

</sect1>
