<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="ch-tools-chroot">
  <?dbhtml filename="chroot.html"?>

  <title>Gå inn i Chroot miljøet</title>

  <para>Nå som alle pakkene som kreves for å bygge resten av
  nødvendige verktøy er på systemet, er det på tide å gå inn i chroot miljøet for å
  fullføre installasjonen av de gjenværende midlertidige verktøyene. Dette miljøet vil
  også brukes for å installere det endelige systemet. Som bruker <systemitem
  class="username">root</systemitem>, kjør følgende kommando for å gå inn i
  miljøet som for øyeblikket er befolket med bare midlertidige
  verktøy:</para>

<screen role="nodump"><userinput>chroot "$LFS" /usr/bin/env -i   \
    HOME=/root                  \
    TERM="$TERM"                \
    PS1='(lfs chroot) \u:\w\$ ' \
    PATH=/usr/bin:/usr/sbin     \
    /bin/bash --login</userinput></screen>

  <para><parameter>-i</parameter> alternativet gitt til <command>env</command>
  kommandoen vil slette alle variabler i chroot miljøet. Etter det, bare
  <envar>HOME</envar>, <envar>TERM</envar>, <envar>PS1</envar>, og
  <envar>PATH</envar> variablene settes på nytt.
  <parameter>TERM=$TERM</parameter> konstruksjonen setter <envar>TERM</envar>
  variabelen inne i chroot til samme verdi som utenfor chroot. Denne variabelen er
  nødvendig for programmer som <command>vim</command> og <command>less</command>
  kan fungere skikkelig.  Hvis andre variabler ønskes, som f.eks
  <envar>CFLAGS</envar> eller <envar>CXXFLAGS</envar>, dette er et bra sted å sette
  dem.</para>

  <para>Fra dette tidspunktet er det ikke nødvendig å bruke
  <envar>LFS</envar> variabelen lenger fordi alt arbeid vil være begrenset
  til LFS filsystemet. <command>chroot</command> kommandoen kjører
  Bash skallet med rot
  (<filename class="directory">/</filename>) mappen satt til
  <filename class='directory'>$LFS</filename>.</para>

  <para>Merk at <filename class="directory">/tools/bin</filename> ikke er
  i <envar>PATH</envar>. Dette betyr at kryssverktøykjeden ikke lenger vil bli
  brukt.</para>

  <para>Merk at <command>bash</command> ledeteksten vil si
  <computeroutput>I have no name!</computeroutput> Dette er normalt fordi
  <filename>/etc/passwd</filename> filen ikke er opprettet ennå.</para>

  <note>
    <para>Det er viktig at alle kommandoene gjennom resten av dette
    kapittel og de følgende kapitlene kjøres fra chroot
    miljøet. Hvis du forlater dette miljøet av en eller annen grunn (omstart for
    eksempel), sørg for at de virtuelle kjernefilsystemene er montert som
    forklart i <xref linkend="ch-tools-bindmount"/> og <xref
    linkend="ch-tools-kernfsmount"/> og gå inn i chroot igjen før du fortsetter
    med installasjonen.</para>
  </note>

</sect1>
