<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="ch-tools-cleanup">
  <?dbhtml filename="cleanup.html"?>

  <title>Rydde opp og lagre det midlertidige systemet</title>

  <sect2>
    <title>Rydde opp</title>

    <para>Fjern først den installerte dokumentasjonen for å forhindre at
    de havner i det endelige systemet, og å spare ca 35 MB:</para>

<screen><userinput>rm -rf /usr/share/{info,man,doc}/*</userinput></screen>

    <para>For det andre, på et moderne Linuxsystem, er libtool .la-filene bare
    nyttig for libltdl. Ingen biblioteker i LFS forventes å bli lastet av
    libltdl, og det er kjent at noen .la-filer kan forårsake at BLFS pakker
    feiler under byggingen. Fjern disse filene nå:</para>

<screen><userinput>find /usr/{lib,libexec} -name \*.la -delete</userinput></screen>

    <para>
      Den nåværende systemstørrelsen er nå omtrent 3 GB,
      /tools mappen er ikke lenger nødvendig. Den bruker ca
      1 GB diskplass. Slett den nå
    </para>

<screen><userinput>rm -rf /tools</userinput></screen>
  </sect2>

  <sect2>
    <title>Sikkerhetskopiering</title>

    <para>
      På dette tidspunktet er de essensielle programmene og bibliotekene opprettet
      og ditt nåværende LFS system er i god stand. Systemet ditt kan nå bli
      sikkerhetskopiert for senere gjenbruk. Ved fatale feil i de påfølgende
      kapitler, viser det seg ofte at å fjerne alt og starte på nytt
      (mer forsiktig) er det beste alternativet for å gjenopprette. Dessverre, alle
      midlertidige filer vil også bli fjernet. For å unngå å bruke ekstra tid på
      gjøre om noe som har blitt vellykket bygget, det og lage en sikkerhetskopi av
      det nåværende LFS systemet kan vise seg å være nyttig.
    </para>

    <note><para>
      Alle de resterende trinnene i denne delen er valgfrie. Likevel,
      så snart du begynner å installere pakker i <xref
      linkend="chapter-building-system"/>, vil de midlertidige filene bli
      overskrevet. Så det kan være lurt å ta en sikkerhetskopi av
      systemet som beskrevet nedenfor.
    </para></note>

    <para>
      Følgende trinn utføres fra utenfor chroot
      miljøet. Det betyr at du må forlate chroot miljøet
      før du fortsetter. Grunnen til det er å
      få tilgang til filsystemplasseringer utenfor chroot
      miljøet for å lagre/lese sikkerhetskopiarkivet som ikke burde
      plasseres innenfor
      <filename class="directory">$LFS</filename> hierarkiet.
    </para>

    <para>
       Hvis du har bestemt deg for å ta en sikkerhetskopi, forlat chroot miljøet:
    </para>

<screen role="nodump"><userinput>exit</userinput></screen>

    <important>
      <para>
        Alle følgende instruksjoner utføres av
        <systemitem class="username">root</systemitem> på vertssystemet ditt.
        Vær ekstra forsiktig med kommandoene du skal kjøre ettersom feil
        her kan endre vertssystemet ditt. Vær oppmerksom på at
        miljøvariabelen <envar>LFS</envar>
        er satt for bruker <systemitem class="username">lfs</systemitem> som standard
        er kanskje <emphasis>ikke</emphasis> satt for
        <systemitem class="username">root</systemitem>.
     </para>
     <para>
        Når kommandoer skal utføres av <systemitem class="username">root</systemitem>,
        sørg for at du har satt <envar>LFS</envar>.
     </para>
     <para>
        Dette har vært diskutert i 
       <xref linkend='ch-partitioning-aboutlfs' role='.'/>
      </para>
    </important>

    <para>Før du lager en sikkerhetskopi, avmonter det virtuelle filsystemet:</para>

<screen role="nodump"><userinput>mountpoint -q $LFS/dev/shm &amp;&amp; umount $LFS/dev/shm
umount $LFS/dev/pts
umount $LFS/{sys,proc,run,dev}</userinput></screen>

    <para>
      Sørg for at du har minst 1 GB ledig diskplass (kildenes tarballer
      vil bli inkludert i sikkerhetskopiarkivet) på filsystemet som inneholder
      mappen der du oppretter sikkerhetskopiarkivet.
    </para>

    <para>
      Merk at instruksjonene nedenfor spesifiserer hjemmemappen til vertssystemets
      bruker <systemitem class="username">root</systemitem> som
      vanligvis finnes på rotfilsystemet.
      Erstatt <envar>$HOME</envar> med en mappe etter eget valg hvis du
      ikke ønsker å ha sikkerhetskopien lagret i <systemitem
      class="username">root</systemitem> sin hjemmemappe.
    </para>

    <para>
      Opprett sikkerhetskopiarkivet ved å kjøre følgende kommando:
    </para>

    <note>
       <para>
          Fordi sikkerhetskopieringsarkivet er komprimert, tar det relativt
          lang tid (over 10 minutter) selv på et rimelig raskt system.
       </para>
    </note>

<screen role="nodump"><userinput>cd $LFS
tar -cJpf $HOME/lfs-temp-tools-&version;.tar.xz .</userinput></screen>

    <note>
      <para>
        Hvis du fortsetter til kapittel 8, ikke glem å gå inn i chroot miljøet på
        nytt som forklart i <quote>Viktig</quote> boksen under.
      </para>
    </note>

  </sect2>

  <sect2>
    <title>Gjenopprett</title>

    <para>
      I tilfelle noen feil har blitt gjort og du må begynne på nytt, kan du
      bruk denne sikkerhetskopien til å gjenopprette systemet og spare litt gjenopprettingstid.
      Siden kildene ligger under
      <filename class="directory">$LFS</filename>, er de inkludert i
      sikkerhetskopieringsarkivet, slik at de ikke trenger å lastes ned igjen. Etter
      å ha sjekket at <envar>$LFS</envar> er riktig innstilt,
      gjenopprett sikkerhetskopien ved å utføre følgende kommandoer:
    </para>

<!-- Make the following look different so users don't blindly run the
     restore when they don't need to. -->

    <warning><para>Følgende kommandoer er ekstremt farlige. Hvis
    du kjører <command>rm -rf ./*</command> som &root; brukeren og du
    ikke endret til $LFS mappen eller <envar>LFS</envar>
    miljøvariabelen ikke er satt for brukeren &root; vil den ødelegge
    hele vertssystemet ditt. DU ER ADVART.</para></warning>

<screen role="nodump"><computeroutput>cd $LFS
rm -rf ./*
tar -xpf $HOME/lfs-temp-tools-&version;.tar.xz</computeroutput></screen>

    <para>
       Igjen, dobbeltsjekk at miljøet er riktig konfigurert
       og fortsett å bygge resten av systemet.
    </para>

    <important>
      <para>
         Hvis du forlot chroot-miljøet for å lage en sikkerhetskopi eller starte byggingen på nytt
         ved hjelp av en gjenoppretting, husk å sjekke at det virtuelle
         filsystemer fortsatt er montert (<command>findmnt | grep
         $LFS</command>).  Hvis de ikke er montert, monter dem på nytt nå som
         beskrevet i <xref linkend='ch-tools-kernfs'/> og gå inn i chroot miljøet
         igjen (se <xref linkend='ch-tools-chroot'/>) før du fortsetter.
       </para>
    </important>

  </sect2>

</sect1>
