<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="ch-materials-introduction">
  <?dbhtml filename="introduction.html"?>

  <title>Introduksjon</title>

  <para>Dette kapittelet inneholder en liste over pakker som må lastes ned
  for å bygge et grunnleggende Linux system. De oppførte versjonsnumrene tilsvarer
  versjoner av programvaren som er kjent for å fungere, og denne boken er basert på
  deres bruk. Vi anbefaler på det sterkeste å ikke bruke forskjellige versjoner fordi konstruksjonens
  kommandoer for en versjon kanskje ikke fungerer med en annen versjon, med mindre
  annen versjon er spesifisert av en LFS errata eller sikkerhetsrådgivning.
  De nyeste pakkeversjonene kan også ha problemer som krever
  læsninger. Disse læsningene vil bli utviklet og stabilisert i
  utviklingsversjon av boken.</para>

  <para>For noen pakker, utgivelsens tarball og (Git eller SVN)
  æyeblikksbilde fra depotets tarball for denne utgivelsen kan publiseres med
  lignende filnavn. En utgivelses tarball inneholder genererte filer (for
  eksempel, <command>configure</command> skript generert av
  <command>autoconf</command>), i tillegg til innholdet i
  tilsvarende øyeblikksbilde av depot. Boken bruker utgivelses tarballer
  når det er mulig. Bruke et øyeblikksbilde av depot i stedet for en utgivelses
  tarball spesifisert av boken vil forårsake problemer.</para>

  <para>Nedlastingsplasseringer er kanskje ikke alltid tilgjengelige. Hvis en
  nedlastingsplasseringen har endret seg siden denne boken ble publisert, Google (<ulink
  url="https://www.google.com/"/>) gir en nyttig søkemotor for
  de fleste pakkene. Hvis dette søket ikke lykkes, prøv en
  alternativ måte å laste ned på <ulink
  url="&lfs-root;lfs/mirrors.html#files"/>. </para>

  <para>Nedlastede pakker og oppdateringer må oppbevares et sted
  som er praktisk tilgjengelig gjennom hele bygget. En fungerende
  mappe er også nødvendig for å pakke ut kildene og bygge dem.
  <filename class="directory">$LFS/sources</filename> kan brukes både
  som et sted å oppbevare tarballene og oppdateringene og som en
  arbeidsmappe. Ved å bruke denne mappen vil de nødvendige elementene være
  plassert på LFS partisjonen og vil være tilgjengelig under alle stadier
  av byggeprosessen.</para>

  <para>For å opprette denne mappen, utfør følgende kommando, som bruker
  <systemitem class="username">root</systemitem>, før du starter nedlastingsøkten
  :</para>

<screen role="nodump"><userinput>mkdir -v $LFS/sources</userinput></screen>

  <para>Gjør denne mappen skrivbar og låst (sticky). <quote>Sticky</quote>
  betyr at selv om flere brukere har skrivetillatelse på en
  mappe, er det bare eieren av en fil som kan slette filen i en
  låst mappe. Følgende kommando vil aktivere skrive og
  låste moduser:</para>

<screen role="nodump"><userinput>chmod -v a+wt $LFS/sources</userinput></screen>

  <para>Det er flere måter å få tak i alle nødvendige pakker og oppdateringer
  for å bygge LFS:</para>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>Filene kan lastes ned individuelt som beskrevet i
      neste to avsnitt.</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>For stabile versjoner av boken, en tarball av alle nødvendige filer
      kan lastes ned fra et av LFS filspeilene som er oppført på
      <ulink url="https://www.linuxfromscratch.org/mirrors.html#files"/>.</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Filene kan lastes ned ved hjelp av <command>wget</command> og
      en wgetliste som beskrevet nedenfor.</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>For å laste ned alle pakkene og oppdateringene ved å bruke
  <ulink url="../&wget-list;">&wget-list;</ulink>
  som en inngang til kommandoen <command>wget</command> ,bruk:</para>

<screen role="nodump"><userinput>wget --input-file=&wget-list; --continue --directory-prefix=$LFS/sources</userinput></screen>
<!--
  <note><para>
    The <filename>wget-list</filename> filen nevnt ovenfor henter alle
    pakker for både sysV og systemd versjonene av LFS. Det er totalt
    fem ekstra små pakker som ikke er nødvendig for den gjeldende boken.
    <filename>md5sums</filename> filen nevnt nedenfor er spesifikk for
    gjeldende bok.
  </para></note>
-->
  <para>I tillegg, fra og med LFS 7.0, er det en egen fil,
  <ulink url="../md5sums">md5sums</ulink>, som kan brukes til å bekrefte at alle
  de riktige pakkene er tilgjengelige før du fortsetter. Legg inn denne filen i
  <filename class="directory">$LFS/sources</filename> og kjør:</para>

<screen role="nodump"><userinput>pushd $LFS/sources
  md5sum -c md5sums
popd</userinput></screen>

  <para>Denne sjekken kan brukes etter å ha hentet de nødvendige filene med en av de
  metodene oppført ovenfor.</para>

  <para>Hvis pakkene og oppdateringene er lastet ned som ikke-&root; bruker,
  vil disse filene eies av brukeren. Filsystemet registrerer
  eier ved hjelp av UID, og UID til en vanlig bruker i vertsdistroen er
  ikke tildelt i LFS. Så filene vil bli eid av en ikke navngitt UID
  i det endelige LFS systemet. Hvis du ikke vil tilordne samme UID for brukeren din
  i LFS systemet, endre eierne av disse filene til &root; nå for å
  unngå dette problemet:</para>

<screen role="nodump"><userinput>chown root:root $LFS/sources/*</userinput></screen>

</sect1>
