<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="ch-finish-whatnow">
  <?dbhtml filename="whatnow.html"?>

  <title>Tilleggsressurser</title>

  <para>Takk for at du leste denne LFS boken. Vi håper at du
   fant denne boken nyttig og har lært mer om systemets
   opprettelsesprosess.</para>

  <para>Nå som LFS systemet er installert, lurer du kanskje på
  <quote>Hva nå?</quote> For å svare på det spørsmålet har vi satt sammen en
   liste over ressurser for deg.</para>

  <itemizedlist>

    <listitem>
      <para>Vedlikehold</para>

      <para>Feil og sikkerhetsmeldinger rapporteres regelmessig for all programvare.
       Siden et LFS system er kompilert fra kilden, er det opp til deg å holde det
       ajour med slike rapporter. Det er flere nettressurser som sporer
       slike rapporter, hvorav noen er vist nedenfor:</para>

      <itemizedlist>

        <listitem>
          <para><ulink url="&lfs-root;lfs/advisories/">LFS sikkerhetsråd</ulink></para>

          <para>Dette er en liste over sikkerhetssårbarheter oppdaget i
          LFS-bok etter at den er utgitt.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><ulink url="https://seclists.org/oss-sec/">E-postliste for sikkerhet 
		  med åpen kildekode</ulink></para>

          <para>Dette er en e-postliste for diskusjon av sikkerhetsfeil,
          konsepter og praksiser i åpen kildekodefellesskapet.</para>
        </listitem>

      </itemizedlist>
    </listitem>
<!--
    <listitem>
      <para>Beyond Linux From Scratch</para>

      <para>Boken Beyond Linux From Scratch dekker installasjons
       prosedyrer for et bredt spekter av programvare utenfor omfanget av LFS
       boken. BLFS prosjektet ligger på <ulink url="&blfs-book;"/>.
      </para>
    </listitem>
-->
    <listitem>
      <para>LFS Tips</para>

      <para>LFS tipsene er en samling pedagogiske dokumenter
       sendt inn av frivillige i LFS miljøet. Hintene er tilgjengelige
       på <ulink url="&hints-root;"/>.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>E-postlister</para>

      <para>Det er flere LFS E-postlister du kan abonnere på hvis du
       har behov for hjelp, ønsker å holde deg oppdatert med den siste utviklingen,
       ønsker å bidra til prosjektet, med mer. Se <xref
      linkend="ch-intro-maillists"/> for mer
       informasjon.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Linux dokumentasjonsprosjektet</para>

      <para>Målet med Linux dokumentasjonsprosjektet (TLDP) er å
       samarbeide om alle problemene med Linux dokumentasjon. TLDP funksjonene
       en stor samling av HOWTOer, guider og man sider. Den ligger på
      <ulink url="https://.tldp.org/"/>.</para>
    </listitem>

  </itemizedlist>

</sect1>
