<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="ch-config-introduction" revision="sysv">
  <?dbhtml filename="introduction.html"?>

  <title>Introduksjon</title>

    <para>Oppstart av et Linux system innebærer flere oppgaver. Prosessen må
     montere både virtuelle og ekte filsystemer, initialiser enheter, aktivere vekselfilen,
     sjekke filsystemer for integritet, montere eventuelle byttepartisjoner eller filer, sette
     systemklokken, få opp nettverk, start alle nisser (daemons) som kreves av
     systemet, og utføre alle andre tilpassede oppgaver brukeren trenger. Disse
     prosessene må organiseres for å sikre at oppgavene utføres på riktig måte
     , men samtidig utføres så raskt som mulig.</para>

  <sect2 id='sysv-desc'>
    <title>System V</title>

    <para>System V er den klassiske oppstartsprosessen som har blitt brukt i Unix og
     Unix lignende systemer som Linux siden ca 1983. Den består av et lite
     program, <command>init</command>, som setter opp grunnleggende programmer som f.eks
    <command>login</command> (via getty) og kjører et skript. Dette skriptet,
     vanligvis navngitt <command>rc</command>,  kontrollerer utførelsen av et sett med
     ekstra skript som utfører oppgavene som kreves for å initialisere
     systemet.</para>

    <para><command>init</command> programmet er kontrollert av
    <filename>/etc/inittab</filename> filen og er organisert i kjørenivåer som
     kan kjøres av brukeren:</para>

<literallayout>0 &mdash; stopp
1 &mdash; Enkeltbrukermodus
2 &mdash; Flerbruker, uten nettverk
3 &mdash; Full flerbrukermodus
4 &mdash; Brukerdefinerbar
5 &mdash; Full flerbrukermodus med skjermbehandler
6 &mdash; omstart</literallayout>

    <para>Vanlig standard kjørenivå er 3 eller 5.</para>

    <bridgehead renderas="sect3">Fordeler</bridgehead>

    <itemizedlist>
      <listitem>
          <para>Etablert, godt forstått system.</para>
      </listitem>

      <listitem>
          <para>Enkelt å tilpasse.</para>
      </listitem>

    </itemizedlist>


    <bridgehead renderas="sect3">Ulemper</bridgehead>

    <itemizedlist>
      <listitem>
          <para>Kan være tregere å starte opp. Et middels hastighets LFS system
           tar 8-12 sekunder der oppstartstiden måles fra
           første kjernemelding til login ledeteksten. Nettverks
           tilkobling er vanligvis etablert ca. 2 sekunder
           etter påloggingsforespørselen.</para>
      </listitem>

      <listitem>
          <para>Seriell behandling av oppstartsoppgaver. Dette er relatert til forrige
           punkt. En forsinkelse i enhver prosess, for eksempel en filsystemsjekk, vil
           forsinke hele oppstartsprosessen.</para>
      </listitem>

      <listitem>
          <para>Støtter ikke direkte avanserte funksjoner som
           kontrollgrupper (cgroups) og planlegging av rettferdig andel per bruker.</para>
      </listitem>

      <listitem>
          <para>Å legge til skript krever manuelle, statiske sekvensbeslutninger.</para>
      </listitem>

    </itemizedlist>

  </sect2>

</sect1>

