<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="ch-config-locale" revision="systemd">
  <?dbhtml filename="locale.html"?>

  <title>Konfigurere systemlokaliteten</title>

  <indexterm zone="ch-config-locale">
    <primary sortas="e-etc-locale-conf">/etc/locale.conf</primary>
  </indexterm>

  <para><filename>/etc/locale.conf</filename> filen nedenfor setter noen
   miljøvariabler som er nødvendige for morsmålsstøtte. Å sette
   dem ordentlig resulterer i:</para>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>Utdataene fra programmer blir oversatt til ditt morsmål</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Riktig klassifisering av tegn i bokstaver, sifre og andre
       klasser. Dette er nødvendig for <command>bash</command> å akseptere ordentlig
       ikke-ASCII-tegn i kommandolinjer i ikke-engelske språk</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Riktig alfabetisk sorteringsrekkefølge for landet</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Den riktige standard papirstørrelsen</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Riktig formatering av penge-, tids- og datoverdier</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>Erstatt <replaceable>&lt;ll&gt;</replaceable> nedenfor med koden på to bokstaver
   for ønsket språk (f.eks., <quote>en</quote>) og
  <replaceable>&lt;CC&gt;</replaceable> med tobokstavskoden for det aktuelle
   land (f.eks., <quote>GB</quote>). <replaceable>&lt;charmap&gt;</replaceable> bør
   erstattes med den kanoniske tegntabellen for din valgte lokalitet. Valgfri
   modifikatorer som f.eks <quote>@euro</quote> kan også være tilstede.</para>

  <para>Listen over alle lokaliteter som støttes av Glibc kan fås ved å kjøre
   følgende kommando:</para>

<screen role="nodump"><userinput>locale -a</userinput></screen>

  <para>Tegntabellene kan ha en rekke aliaser, f.eks., <quote>ISO-8859-1</quote>
  er også referert til som <quote>iso8859-1</quote> og <quote>iso88591</quote>.
  Noen applikasjoner kan ikke håndtere de forskjellige synonymene riktig (f.eks. krever
   <quote>UTF-8</quote> er skrevet som <quote>UTF-8</quote>, ikke
  <quote>utf8</quote>), så det er det sikreste i de fleste
   tilfeller å velge det kanoniske navnet for en bestemt lokalitet. Å bestemme
   det kanoniske navnet, kjør følgende kommando, hvor <replaceable>&lt;locale
  name&gt;</replaceable> er utdataen gitt av <command>locale -a</command> til
   din foretrukne lokalitet (<quote>en_GB.iso88591</quote> i vårt eksempel).</para>

<screen role="nodump"><userinput>LC_ALL=<replaceable>&lt;locale name&gt;</replaceable> locale charmap</userinput></screen>

  <para>For <quote>en_GB.iso88591</quote> lokalitet, kommandoen over
   vil skrive ut:</para>

<screen><computeroutput>ISO-8859-1</computeroutput></screen>

  <para>Dette resulterer i en endelig lokaleinnstilling for <quote>en_GB.ISO-8859-1</quote>.
  Det er viktig at lokaliteten funnet ved hjelp av heuristikken ovenfor testes på forhånd
   før det legges til Bash oppstartsfilene:</para>

<screen role="nodump"><userinput>LC_ALL=&lt;locale name&gt; locale language
LC_ALL=&lt;locale name&gt; locale charmap
LC_ALL=&lt;locale name&gt; locale int_curr_symbol
LC_ALL=&lt;locale name&gt; locale int_prefix</userinput></screen>

  <para>Kommandoene ovenfor skal skrive ut språknavnet, tegnkodingen
   som brukes av lokaliteten, den lokale valutaen og prefikset for å ringe
   før telefonnummeret for å komme inn i landet. Hvis noen av
   kommandoene ovenfor mislykkes med en melding som ligner på den som vises nedenfor, betyr dette
   at lokaliteten din enten ikke ble installert i kapittel&nbsp;8 eller at det ikke
   støttes av standardinstallasjonen av Glibc.</para>

<screen><computeroutput>locale: Cannot set LC_* to default locale: No such file or directory</computeroutput></screen>

  <para>Hvis dette skjer, bør du enten installere ønsket lokalitet ved å bruke
  <command>localedef</command> kommando, eller vurder å velge en annen lokalitet.
   Ytterligere instruksjoner forutsetter at det ikke er slike feilmeldinger fra
   Glibc.</para>

  <!-- FIXME: the xlib example will become obsolete in the future.-->
  <para>Noen pakker utover LFS kan også mangle støtte for din valgte lokalitet. Et
   eksempel er X-biblioteket (en del av X Window System), som sender ut
   følgende feilmelding hvis lokaliteten ikke samsvarer nøyaktig med et av tegnkart
   navn i interne filer:</para>

<screen><computeroutput>Warning: locale not supported by Xlib, locale set to C</computeroutput></screen>

  <para>I flere tilfeller forventer Xlib at karakterkartet vil bli oppført i
   store bokstaver med kanoniske bindestreker. For eksempel "ISO-8859-1" heller
   enn "iso88591". Det er også mulig å finne en passende spesifikasjon ved
   å fjerne tegnkart delen av lokalitetsspesifikasjonen. Dette kan sjekkes
   ved å kjøre <command>locale charmap</command> kommandoen i begge lokaliteter.
  For eksempel måtte man endre "de_DE.ISO-8859-15@euro" til
  "de_DE@euro" for å få denne lokaliteten gjenkjent av Xlib.</para>

  <para>Andre pakker kan også fungere feil (men kanskje ikke nødvendigvis
   vise eventuelle feilmeldinger) hvis lokalenavnet ikke oppfyller deres forventninger.
   I disse tilfellene, undersøke hvordan andre Linux distribusjoner støtter lokaliteten din
   kan gi noe nyttig informasjon.</para>

  <para>Når de riktige lokale innstillingene er bestemt, oppretter du
  <filename>/etc/locale.conf</filename> filen:</para>

<screen><userinput>cat &gt; /etc/locale.conf &lt;&lt; "EOF"
<literal>LANG=<replaceable>&lt;ll&gt;_&lt;CC&gt;.&lt;charmap&gt;&lt;@modifiers&gt;</replaceable></literal>
EOF</userinput></screen>

  <para>Merk at du kan endre <filename>/etc/locale.conf</filename> med
  systemd <command>localectl</command> verktøyet. For å bruke
  <command>localectl</command> for eksempelet ovenfor, kjør:</para>

<screen role="nodump"><userinput>localectl set-locale LANG="<replaceable>&lt;ll&gt;_&lt;CC&gt;.&lt;charmap&gt;&lt;@modifiers&gt;</replaceable>"</userinput></screen>

  <para>Du kan også spesifisere andre språkspesifikke miljøvariabler som f.eks
   som <envar>LANG</envar>, <envar>LC_CTYPE</envar>, <envar>LC_NUMERIC</envar> eller
  enhver annen miljøvariabel fra <command>locale</command> utdata. Bare
   skille dem med et mellomrom. Et eksempel hvor <envar>LANG</envar> er satt som
  en_US.UTF-8 men <envar>LC_CTYPE</envar> er satt som en_US er:</para>

<screen role="nodump"><userinput>localectl set-locale LANG="en_US.UTF-8" LC_CTYPE="en_US"</userinput></screen>

  <note><para>Vær oppmerksom på at <command>localectl</command> kommandoen
   fungerer ikke i chroot miljøet. Det kan bare
   brukes etter at LFS systemet er startet opp med systemd.</para></note>

  <para><quote>C</quote> (standard) og <quote>en_US</quote> (det anbefalte
   for engelske brukere i USA) lokalitetene er forskjellige. <quote>C</quote>
  bruker US-ASCII 7-biters tegnsett, og behandler byte med det høye bitsettet
   som ugyldige tegn. Det er derfor, f.eks <command>ls</command> kommandoen
   erstatter dem med spørsmålstegn i det lokalet. Også et forsøk på å sende
   post med slike tegn fra Mutt eller Pine resulterer i at ikke-RFC-samsvarende
   meldinger sendes (tegnsettet i den utgående posten er indikert som <quote>ukjent
  8-bit</quote>). Det foreslås at du bruker <quote>C</quote> lokalitet kun
   hvis du er sikker på at du aldri vil trenge 8-bits tegn.</para>

<!--
  <para>UTF-8 baserte lokaliteter støttes ikke godt av mange programmer.
   Det pågår arbeid med å dokumentere og om mulig fikse slike problemer, se
  <ulink url="&blfs-book;introduction/locale-issues.html"/>.</para>
-->

</sect1>
