<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="ch-config-symlinks">
  <?dbhtml filename="symlinks.html"?>

  <title>Administrere enheter</title>

  <sect2 revision="sysv">

    <title>Nettverksenheter</title>

    <para>Udev, som standard, navngir nettverksenheter i henhold til fastvare/BIOS
    data eller fysiske egenskaper som buss, spor eller MAC-adresse.
    Formålet med denne navnekonvensjonen er å sikre at nettverksenheter er
    navngitt konsekvent og ikke basert på tiden nettverkskortet var
    oppdaget.  I eldre versjoner av Linux&mdash;på en datamaskin med to
    nettverkskort laget av Intel og Realtek, for eksempel&mdash;
    nettverkskort produsert av Intel kan ha blitt eth0
    mens Realtek-kortet ble eth1. Etter en omstart, er kortene
    noen ganger nummerert omvendt.</para>

    <para>I det nye navneskjemaet vil typiske nettverksenhetsnavn
    være noe sånt som enp5s0 eller wlp3s0. Hvis denne navnekonvensjonen ikke er
    ønsket, kan det tradisjonelle navneskjemaet eller et tilpasset oppsett være
    implementert.</para>

    <sect3>
      <title>Deaktivering av vedvarende navngivning på kjernekommandolinjen</title>

      <para>Det tradisjonelle navneskjemaet som bruker eth0, eth1, osv. kan bli
      gjenopprettet ved å legge til <userinput>net.ifnames=0</userinput> på
      kjernens kommandolinje. Dette er mest passende for systemene
      som bare har en Ethernet-enhet av samme type. Bærbare datamaskiner
      har ofte flere ethernet-tilkoblinger som heter eth0 og
      wlan0 og er også kandidater for denne metoden. Kommandolinjen
      sendes i GRUB-konfigurasjonsfilen.
      Se <xref linkend="grub-cfg"/>.</para>
    </sect3>

    <sect3>
      <title>Opprette tilpassede Udev regler</title>

      <para>Navneskjemaet kan tilpasses ved å lage tilpassete udev
      regler. Et skript er inkludert som genererer de første reglene.
      Generer disse reglene ved å kjøre:</para>

<screen role="install"><userinput>bash /usr/lib/udev/init-net-rules.sh</userinput></screen>

      <para> Nå, inspiser
      <filename>/etc/udev/rules.d/70-persistent-net.rules</filename> filen, for å
      finne ut hvilket navn som ble tildelt hvilken nettverksenhet:</para>

<screen role="nodump"><userinput>cat /etc/udev/rules.d/70-persistent-net.rules</userinput></screen>

      <note><para>I noen tilfeller som når MAC-adresser har blitt tildelt
      et nettverkskort manuelt eller i et virtuelt miljø som Qemu eller Xen,
      blir kanskje ikke nettverksregelfilen generert fordi adresser
      ikke er konsekvent tildelt. I disse tilfellene kan denne metoden ikke
      bli brukes.</para></note>

      <para>Filen begynner med en kommentarblokk etterfulgt av to linjer for hver
      NIC. Den første linjen for hvert NIC er en kommentert beskrivelse som viser dens
      maskinvare-IDer (f.eks. PCI leverandøren og enhets IDene, hvis det er et PCI-kort),
      sammen med driveren i parentes, hvis driveren kan bli funnet. Ingen
      maskinvare-IDer eller drivere brukes til å bestemme hvilket navn som skal gis
      grensesnittet; denne informasjonen er kun for referanse. Den andre linjen er
      udev regelen som samsvarer med dens NIC og faktisk tildeler det et navn.</para>

      <para>Alle udev regler består av flere nøkkelord, atskilt med komma og
      valgfritt mellomrom. Her er nøkkelordene, og en forklaring på hvert enkelt:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><literal>SUBSYSTEM=="net"</literal> - Dette forteller udev å ignorere
          enheter som ikke er nettverkskort.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para><literal>ACTION=="add"</literal> - Dette forteller udev å ignorere denne
          regelen for en hendelse som ikke er en add ("remove" og "change" hendelser
          , men trenger ikke å endre navn på nettverksgrensesnittene).</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para><literal>DRIVERS=="?*"</literal> - Dette eksisterer slik at udev vil
          ignorer VLAN- eller et bro undergrensesnitt (fordi disse undergrensesnittene
          ikke har drivere). Disse undergrensesnittene hoppes over på grunn av navnet
          som ville bli tildelt ville kollidere med deres overordnede enheter.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para><literal>ATTR{address}</literal> - Verdien av denne nøkkelen er
          NIC sin MAC adresse.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para><literal>ATTR{type}=="1"</literal> - Dette sikrer at regelen
          kun samsvarer med det primære grensesnittet for enkelte trådløse drivere
          som skaper flere virtuelle grensesnitt. De sekundære grensesnittene er
          hoppet over av samme grunn som VLAN og bro undergrensesnitt er
          hoppet over: ellers ville det vært en navnekollisjon.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para><literal>NAME</literal> - Verdien av denne nøkkelen er navnet som
          udev vil tilordne til dette grensesnittet.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Verdien av <literal>NAME</literal> er den viktige delen. Forsikre deg om
      at du vet hvilket navn som har blitt tildelt hvert av nettverkskortene dine før
      du fortsetter, og sørg for å bruke <literal>NAME</literal> verdien når
      du opprette konfigurasjonsfilene nedenfor.</para>
	  
	  <para>Selv om den tilpassede UDEV regelfilen er opprettet, kan UDEV fortsatt
      tilordne ett eller flere alternative navn for en annen NIC basert på fysisk
      kjennetegn. Hvis en tilpasset UDEV regel ville gi nytt navn til en annen NIC ved hjelp av
      et navn som allerede er tildelt som et alternativt navn på en annen NIC, denne
      UDEV regelen vil mislykkes. Hvis dette problemet skjer, kan du opprette
      <filename>/etc/udev/network/99-default.link</filename> konfigurasjonsfil
      med en tom alternativ tildelingspolitikk, og overstyrer
      standard konfigurasjonsfil
      <filename>/usr/lib/udev/network/99-default.link</filename>:</para>

<screen role="nodump"><userinput>sed -e '/^AlternativeNamesPolicy/s/=.*$/=/'  \
       /usr/lib/udev/network/99-default.link \
     > /etc/udev/network/99-default.link</userinput></screen>
    </sect3>

  </sect2>

  <sect2 revision="sysv">

    <title>CD-ROM symbolkoblinger</title>

    <para>Noe programvare som du kanskje vil installere senere (f.eks. diverse
    mediespillere) forventer at <filename class="symlink">/dev/cdrom</filename>
    og <filename class="symlink">/dev/dvd</filename> symbolkoblinger eksisterer, og
    å peke på en CD-ROM- eller DVD-ROM-enhet. Dessuten kan det være praktisk å sette
    referanser til disse symbolkoblingene i <filename>/etc/fstab</filename>. Udev
    kommer med et skript som vil generere regelfiler for å lage disse symbolkoblingene
    for deg, avhengig av egenskapene til hver enhet, men du må
    bestemme hvilken av to operasjonsmoduser du ønsker at skriptet skal bruke.</para>

    <para>For det første kan skriptet operere i <quote>by-path</quote> modus (brukes som
    standard for USB- og FireWire-enheter), der reglene den oppretter avhenger av
    den fysiske banen til CD- eller DVD-enheten. For det andre kan den operere i
    <quote>by-id</quote> modus (standard for IDE- og SCSI-enheter), de
    reglene den oppretter avhenger av identifikasjonsstrenger som er lagret på selve CD eller DVD
    enheten. Banen bestemmes av udev sitt <command>path_id</command>
    skript, og identifikasjonsstrengene leses fra maskinvaren av
    <command>ata_id</command> eller <command>scsi_id</command> programmene, avhengig av
     hvilken type enhet du har.</para>

    <para>Det er fordeler med hver tilnærming; riktig tilnærming til bruk
    vil avhenge av hva slags enhetsendringer som kan skje. Hvis du forventer at
    fysisk vei til enheten (det vil si portene og/eller sporene som den kobler til
    ) endres, for eksempel fordi du planlegger å flytte stasjonen til en
    annen IDE-port eller en annen USB-kontakt, så bør du bruke
    <quote>by-id</quote>modus. På den annen side, hvis du forventer at enhetens
    identifikasjon endres, for eksempel fordi det kan dø, og du vil
    erstatte den med en annen enhet med de samme egenskapene og som
    er koblet til de samme kontaktene, bør du bruke
    <quote>by-path</quote> modus.</para>

    <para>Hvis begge endringene er mulig med stasjonen din, velg en
    modus basert på typen endring du forventer skal skje oftest.</para>

<!-- If you use by-id mode, the symlinks will survive even the transition
     to libata for IDE drives, but that is not for the book. -->

    <important><para>Eksterne enheter (for eksempel en USB-tilkoblet CD-stasjon)
    bør ikke vedvarende bruke by-path, fordi hver gang enheten kobles til
    en ny ekstern port, vil dens fysiske bane endres. Alle
    eksternt tilkoblede enheter vil ha dette problemet hvis du skriver udev-regler
    som gjenkjenner dem på deres fysiske sti; problemet er ikke begrenset til CD
    og DVD-stasjoner.</para></important>

    <para>Hvis du ønsker å se verdiene som udev-skriptene vil bruke,
    for den aktuelle CD-ROM-enheten, finn den tilsvarende mappen under
    <filename class="directory">/sys</filename> (f.eks. kan dette være
    <filename class="directory">/sys/block/hdd</filename>) og
    kjør en kommando som ligner på følgende:</para>

<screen role="nodump"><userinput>udevadm test /sys/block/hdd</userinput></screen>

    <para>Se på linjene som inneholder utdata fra forskjellige *_id programmer.
    <quote>by-id</quote> modus vil bruke ID_SERIAL verdien hvis den finnes og
    ikke er tom, ellers vil den bruke en kombinasjon av ID_MODEL og
    ID_REVISJON. <quote>by-path</quote> modus vil bruke ID_PATH verdien.</para>

    <para>Hvis standardmodusen ikke passer for din situasjon, så kan
    følgende modifikasjoner gjøres på
    <filename>/etc/udev/rules.d/83-cdrom-symlinks.rules</filename> filen,
    som følgende (hvor <replaceable>mode</replaceable> er en av
    <quote>by-id</quote> eller <quote>by-path</quote>):</para>

<screen role="nodump"><userinput>sed -e 's/"write_cd_rules"/"write_cd_rules <replaceable>mode</replaceable>"/' \
    -i /etc/udev/rules.d/83-cdrom-symlinks.rules</userinput></screen>

    <para>Merk at det ikke er nødvendig å lage regelfilene eller symbolkoblingene
    på dette tidspunktet fordi du har bind-montert vertens
    <filename class="directory">/dev</filename> mappe inn i LFS systemet
    og vi antar at symbolkoblingene finnes på verten. Reglene og symbolkoblingene vil
    opprettes første gang du starter opp LFS systemet.</para>

    <para>Men hvis du har flere CD-ROM-enheter, kan symbolkoblingene
    generert på det tidspunktet peke på andre enheter enn de peker på
    hos verten din fordi enheter ikke oppdages i en forutsigbar rekkefølge. Den
    første tildelingen opprettet når du starter opp LFS systemet vil være stabile, så
    dette er bare et problem hvis du trenger symbolkoblingene på begge systemene til å peke på
    samme enhet. Hvis du trenger det, inspiser (og muligens rediger) den
    genererte <filename>/etc/udev/rules.d/70-persistent-cd.rules</filename>
    filen etter oppstart, for å sikre at de tilordnede symbolkoblingene samsvarer med det du trenger.</para>

  </sect2>

  <sect2>

    <title>Håndtere dupliserte enheter</title>

    <para>Som forklart i <xref linkend="ch-config-udev"/>, rekkefølgen som
    hvilke enheter med samme funksjon vises i
    <filename class="directory">/dev</filename> er i hovedsak tilfeldig.
    Hvis du for eksempel har et USB-webkamera og en TV-tuner, noen ganger
    <filename>/dev/video0</filename> refererer til kameraet og
    <filename>/dev/video1</filename> refererer til tuneren, og noen ganger
    etter en omstart endres rekkefølgen.
    For alle klasser av maskinvare unntatt lydkort og nettverkskort kan dette
    fikses ved å lage udev-regler for egendefinerte vedvarende symbolkoblinger.
    Tilfellet med nettverkskort dekkes separat i
    <xref linkend="ch-config-network"/>, og lydkortkonfigurasjon kan
    finnes i <ulink url="&blfs-book;postlfs/devices.html">BLFS</ulink>.</para>

    <para>For hver av enhetene dine som sannsynligvis vil ha dette problemet
    (selv om problemet ikke eksisterer i din nåvørende Linux distribusjon),
    finn den tilhørende mappen under
    <filename class="directory">/sys/class</filename> eller
    <filename class="directory">/sys/block</filename>.
    For videoenheter kan dette være
    <filename
    class="directory">/sys/class/video4linux/video<replaceable>X</replaceable></filename>.
    Finn ut attributtene som identifiserer enheten unikt (vanligvis fungerer,
    leverandør- og produkt-IDer og/eller serienumre):</para>

<screen role="nodump"><userinput>udevadm info -a -p /sys/class/video4linux/video0</userinput></screen>

    <para>Skriv så regler som lager symbolkoblingene, f.eks.:</para>

<screen role="nodump"><userinput>cat &gt; /etc/udev/rules.d/83-duplicate_devs.rules &lt;&lt; "EOF"
<literal>
# Persistent symlinks for webcam and tuner
KERNEL=="video*", ATTRS{idProduct}=="1910", ATTRS{idVendor}=="0d81", SYMLINK+="webcam"
KERNEL=="video*", ATTRS{device}=="0x036f",  ATTRS{vendor}=="0x109e", SYMLINK+="tvtuner"
</literal>
EOF</userinput></screen>

    <para>Resultatet er at <filename>/dev/video0</filename> og
    <filename>/dev/video1</filename> enheter refererer fortsatt tilfeldig til tuneren
    og webkameraet (og bør derfor aldri brukes direkte), men det finnes
    symbolkoblinger <filename>/dev/tvtuner</filename> og
    <filename>/dev/webcam</filename> som alltid peker på den rette
    enheten.</para>

 </sect2>

</sect1>
