<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="ch-config-udev">
  <?dbhtml filename="udev.html"?>

  <title>Oversikt over enhets- og modulhåndtering</title>

  <indexterm zone="ch-config-udev">
    <primary sortas="a-Udev">Udev</primary>
    <secondary>usage</secondary>
  </indexterm>

  <para>I <xref linkend="chapter-building-system"/>, installerte vi udev
  nissen når <phrase revision="sysv">udev</phrase>
  <phrase revision="systemd">systemd</phrase> ble bygget. Før vi går inn i
  detaljer om hvordan dette fungerer, er en kort historie om tidligere metoder for
  å håndtere utstyr i orden.</para>

  <para>Generelt brukte Linux systemer tradisjonelt en statisk enhetsopprettingsmetode
  , hvor mange enhetsnoder ble opprettet under <filename
  class="directory">/dev</filename> (noen ganger bokstavelig talt tusenvis av noder),
  uavhengig av om de tilsvarende maskinvareenhetene faktisk eksisterte. Dette
  ble vanligvis gjort via en <command>MAKEDEV</command> skript, som inneholder et
  antall anrop til <command>mknod</command> programmet med det aktuelle
  hoved- og mindre enhetsnumre for alle mulige enheter som kan eksistere i
  verden.</para>

  <para>Ved å bruke udev metoden vil bare de enhetene som oppdages av
  kjernen få enhetsnoder opprettet for dem. Fordi disse enhetsnodene vil være
  opprettet hver gang systemet starter, vil de bli lagret på et <systemitem
  class="filesystem">devtmpfs</systemitem> filsystem (et virtuelt filsystem
  som ligger utelukkende i systemminnet). Enhetsnoder krever ikke mye
  plass, så minnet som brukes er ubetydelig.</para>

  <sect2>
    <title>Historie</title>

    <para>I februar 2000 ble et nytt filsystem kalt <systemitem
    class="filesystem">devfs</systemitem> flettet inn i 2.3.46-kjernen
     og ble gjort tilgjengelig under 2.4-serien med stabile kjerner. Selv om
     den var til stede i selve kjernekilden, fikk denne metoden for å lage enheter
     dynamisk aldri overveldende støtte fra
     kjerneutviklere.</para>

    <para>Hovedproblemet med tilnærmingen vedtatt av <systemitem
    class="filesystem">devfs</systemitem> var måten den håndterte enheten på
    ved oppdagelse, opprettelse og navngivning. Det siste problemet enhetsnavnet på
    en enhetsnode, var kanskje den mest kritiske. Det er generelt akseptert at hvis
    enhetsnavn kan konfigureres, så skal enhetsnavn politikken
    være opp til en systemadministrator, og ikke pålagt dem av en
    spesiell(e) utvikler(e). <systemitem
    class="filesystem">devfs</systemitem> filsystemet led også av kjøreforhold
    som var iboende i utformingen og ikke kunne fikses uten en
    betydelig revisjon av kjernen. <systemitem class="filesystem">devfs</systemitem>
    ble merket som utdatert i lang
    tid, og ble til slutt fjernet
    fra kjernen i juni 2006.</para>

    <para>Med utviklingen av det ustabile 2.5 kjernetreet, senere utgitt
    som 2.6-serien med stabile kjerner, et nytt virtuelt filsystem kalt
    <systemitem class="filesystem">sysfs</systemitem> ble opprettet. Jobben til
    <systemitem class="filesystem">sysfs</systemitem> er å eksportere en visning av
    systemets maskinvarekonfigurasjon til brukerprosesser. Med dette
    brukersynlige representasjonen, ble det mulig å utvikle et brukerområde
    erstatning for <systemitem class="filesystem">devfs</systemitem>.</para>

  </sect2>

  <sect2>
    <title>Udev Implementering</title>

    <sect3>
      <title>Sysfs</title>

      <para><systemitem class="filesystem">sysfs</systemitem> filsystemet
      ble kort nevnt ovenfor. Man kan lure på hvordan <systemitem
      class="filesystem">sysfs</systemitem> vet om enhetene som finnes på
      et system og hvilke enhetsnumre som skal brukes for dem. Drivere som
      har blitt kompilert inn i kjernen, registrerer objektene deres direkte med
      <systemitem class="filesystem">sysfs</systemitem> (devtmpfs internt)
      når de oppdages av kjernen. For drivere kompilert som moduler, vil
      registreringen skje når modulen blir lastet. Først når <systemitem
      class="filesystem">sysfs</systemitem> filsystemet er montert (på 
      <filename class="directory">/sys</filename>),
      data som driverne registrerer med <systemitem
      class="filesystem">sysfs</systemitem> er tilgjengelig for brukerområdets
      prosesser og til udevd for behandling (inkludert modifikasjoner av enhetens
      noder).</para>

    </sect3>

    <sect3 id='ch-config-udev-device-node-creation'>
      <title>Oppretting av enhetsnode</title>

      <para>Enhetsfiler opprettes av kjernen i <systemitem
      class="filesystem">devtmpfs</systemitem> filsystemet.  Enhver driver som
      ønsker å registrere en enhetsnode vil bruke <systemitem
      class="filesystem">devtmpfs</systemitem> (via driverkjernen) for å gjøre det.
      Når en <systemitem class="filesystem">devtmpfs</systemitem> forekomst er
      montert på <filename class="directory">/dev</filename>, vil enhetsnoden
      i utgangspunktet bli eksponert for brukerrom med et fast navn, tillatelser og
      eieren.</para>

      <para>Kort tid senere vil kjernen sende en uevent til <command>
      udevd</command>.  Basert på reglene spesifisert i filene i
      <filename class="directory">/etc/udev/rules.d</filename>, <filename
      class="directory">/usr/lib/udev/rules.d</filename>, og <filename
      class="directory">/run/udev/rules.d</filename> mappene, <command>
      udevd</command> vil opprette flere symbolkoblinger til enhetsnoden, eller
      endre tillatelsene, eieren eller gruppen, eller endre den interne
      <command>udevd</command> databaseoppføring (navn) for det objektet.</para>

      <para>Reglene i disse tre mappene er nummererte og alle tre
      mappene slås sammen. Hvis <command>udevd</command> ikke finner en
      regel for enheten den oppretter, vil den opprettholde tillatelsene og
      eierskapet som <systemitem
      class="filesystem">devtmpfs</systemitem> brukte i utgangspunktet.</para> </sect3>

    <sect3 id="module-loading">
      <title>Modullasting</title>

      <para>Enhetsdrivere kompilert som moduler kan ha innebygde aliaser.
      Aliaser er synlige i utdataene til <command>modinfo</command>
      programmet og er vanligvis relatert til de bussspesifikke identifikatorene til enheter
      støttet av en modul. For eksempel <emphasis>snd-fm801</emphasis>
      driveren støtter PCI-enheter med leverandør-ID 0x1319 og enhets-ID 0x0801,
      og har et alias <quote>pci:v00001319d00000801sv*sd*bc04sc01i*</quote>.
      For de fleste enheter eksporterer bussdriveren aliaset til driveren som
      vil håndtere enheten via <systemitem
      class="filesystem">sysfs</systemitem>. F.eks,
      <filename>/sys/bus/pci/devices/0000:00:0d.0/modalias</filename> filen
      kan inneholde strengen
      <quote>pci:v00001319d00000801sv00001319sd00001319bc04sc01i00</quote>.
      Standardreglene som følger med udev vil gjøre at <command>udevd</command>
      kaller <command>/sbin/modprobe</command> med innholdet i
      <envar>MODALIAS</envar> uevent miljøvariabel (som skal være
      samme som innholdet i <filename>modalias</filename> filen i sysfs),
      laster dermed alle moduler hvis aliaser samsvarer med denne strengen etter jokertegn
      ekspansjonen.</para>

      <para>I dette eksemplet betyr dette at i tillegg til
      <emphasis>snd-fm801</emphasis>, det foreldede (og uønskede)
      <emphasis>forte</emphasis> driveren vil bli lastet hvis den er
      tilgjengelig. Se nedenfor for måter lasting av uønskede drivere kan
      bli forhindret.</para>

      <para>Kjernen selv er også i stand til å laste moduler for
      nettverksprotokoller, filsystemer og NLS-støtte på forespørsel.</para>

    </sect3>

    <sect3>
      <title>Håndtering av direktekoblingsbare/dynamiske enheter</title>

      <para>Når du kobler til en enhet, for eksempel en Universal Serial Bus (USB) MP3
      spiller, gjenkjenner kjernen at enheten nå er tilkoblet og
      genererer en uevent. Denne uevent håndteres deretter av
      <command>udevd</command> som beskrevet ovenfor.</para>

    </sect3>

  </sect2>

  <sect2>
    <title>Problemer med å laste moduler og lage enheter</title>

    <para>Det er noen mulige problemer når det kommer til å automatisk
    opprette enhetsnoder.</para>

    <sect3>
      <title>En kjernemodul lastes ikke automatisk</title>

      <para>Udev vil bare laste en modul hvis den har et bussspesifikt alias og
      bussdriveren eksporterer de nødvendige aliasene til <systemitem
      class="filesystem">sysfs</systemitem>. I andre tilfeller bør man
      ordne modullasting på andre måter. Med Linux-&linux-version;, udev er
      kjent for å laste riktig skrevne drivere for INPUT, IDE, PCI, USB, SCSI,
      SERIO, og FireWire-enheter.</para>

      <para>For å finne ut om enhetsdriveren du trenger har den nødvendige
      støtten for udev, kjør <command>modinfo</command> med modulnavnet som
      argument. Prøv nå å finne enhetsmappen under
      <filename class="directory">/sys/bus</filename> og sjekk om det er
      en <filename>modalias</filename> fil der.</para>

      <para>Hvis <filename>modalias</filename> filen finnes i <systemitem
      class="filesystem">sysfs</systemitem>, driveren støtter enheten og
      kan snakke med den direkte, men har ikke aliaset, det er en feil i
      driveren. Last inn driveren uten hjelp fra udev og forvent at problemet
      blir fikset senere.</para>

      <para>Hvis det ikke er noen <filename>modalias</filename> fil i den aktuelle
      mappen under <filename class="directory">/sys/bus</filename>, dette
      betyr at kjerneutviklerne ennå ikke har lagt til støtte for modalias
      for denne busstypen. Med Linux-&linux-version;, dette er tilfellet med ISA
      busser. Forvent at dette problemet blir løst i senere kjerneversjoner.</para>

      <para>Udev er ikke ment å laste <quote>innpakkede (wrapper)</quote> drivere som f.eks
      <emphasis>snd-pcm-oss</emphasis> og ikke-maskinvaredrivere som f.eks
      <emphasis>loop</emphasis> i det hele tatt.</para>

    </sect3>

    <sect3>
      <title>En kjernemodul lastes ikke automatisk, og udev er ikke
      beregnet på å laste den</title>

      <para>Hvis den <quote>innpakkede</quote> modulen bare forbedrer
      funksjonalitet levert av en annen modul (f.eks.,
      <emphasis>snd-pcm-oss</emphasis> forbedrer funksjonaliteten til
      <emphasis>snd-pcm</emphasis> ved å gjøre lydkortene tilgjengelige for OSS
      applikasjoner), konfigurer <command>modprobe</command> til å laste inn innpakkningen
      etter at udev har lastet den innpakkede modulen. For å gjøre dette, legg til en
      <quote>softdep</quote> linje til den tilsvarende
      <filename>/etc/modprobe.d/<replaceable>&lt;filename&gt;</replaceable>.conf</filename>
      filen. For eksempel:</para>

<screen role="nodump"><literal>softdep snd-pcm post: snd-pcm-oss</literal></screen>

      <para>Merk at <quote>softdep</quote> kommandoen tillater også
      <literal>pre:</literal> avhengigheter, eller en blanding av begge
      <literal>(Før) pre:</literal> og <literal>(Etter) post:</literal> avhengigheter.  Se
      <filename>modprobe.d(5)</filename> manualside for mer informasjon
      om <quote>softdep</quote> syntaks og muligheter.</para>

      <para revision="sysv">Hvis den aktuelle modulen ikke er en innpakning og er
      nyttig i seg selv, konfigurer <command>modules</command> oppstartsskriptet til
      å laste denne modulen ved systemoppstart. For å gjøre dette, legg til modulnavnet i
      <filename>/etc/sysconfig/modules</filename> filen på en egen linje.
      Dette fungerer også for innpakningsmoduler, men er ikke optimalt i så fall.</para>

    </sect3>

    <sect3>
      <title>Udev laster inn noen uønskede moduler</title>

      <para>Enten ikke bygg modulen, eller svarteliste den i en
      <filename>/etc/modprobe.d/blacklist.conf</filename> fil som gjort med
      <emphasis>forte</emphasis> modulen i eksemplet nedenfor:</para>

<screen role="nodump"><literal>blacklist forte</literal></screen>

      <para>Svartelistede moduler kan fortsatt lastes inn manuelt med
      eksplisitt <command>modprobe</command> kommando.</para>

    </sect3>

    <sect3>
      <title>Udev oppretter en enhet feil, eller lager en feil symbolkobling</title>

      <para>Dette skjer vanligvis hvis en regel uventet samsvarer med en enhet.
      For eksempel kan en dårlig skrevet regel matche både en SCSI-disk (som ønsket)
      og den tilsvarende generiske SCSI-enheten (feil) av leverandøren.
      Finn den krenkende regelen og gjør den mer spesifikk, ved hjelp av
      <command>udevadm info</command> kommandoen.</para>

    </sect3>

    <sect3>
      <title>Udev regel fungerer upålitelig</title>

      <para>Dette kan være en annen manifestasjon av det forrige problemet. Hvis ikke,
      og regelen din bruker <systemitem class="filesystem">sysfs</systemitem>
      attributter, kan det være et problem med kjernetiming, som bør fikses i senere kjerner.
      Foreløpig kan du omgå det ved å lage en regel som venter på den brukte
      <systemitem class="filesystem">sysfs</systemitem> attributten og tilføye
      den til <filename>/etc/udev/rules.d/10-wait_for_sysfs.rules</filename>
      filen (opprett denne filen hvis den ikke eksisterer). Gi beskjed til LFS
      Utviklingsliste hvis du gjør det, og det hjelper.</para>

    </sect3>

    <sect3>
      <title>Udev oppretter ikke en enhet</title>

      <para>Først må du være sikker på at driveren er innebygd i
      kjernen eller allerede lastet inn som en modul, og at
      udev ikke oppretter en enhet med feil navn.</para>

      <para>Hvis en kjernedriver ikke eksporterer dataene sine til
      <systemitem class="filesystem">sysfs</systemitem>, mangler udev
      informasjon som trengs for å opprette en enhetsnode. Dette vil mest sannsynlig skje
      med tredjepartsdrivere fra utenfor kjernetreet. Lag en statisk
      enhetsnode i <filename>/usr/lib/udev/devices</filename> med
      passende hoved/under nummer (se filen
      <filename>devices.txt</filename> inne i kjernedokumentasjonen eller
      dokumentasjon levert av tredjeparts driverleverandør). Det statiske
      enhetsnoden vil bli kopiert til <filename class="directory">/dev</filename>
      av <command>udev</command>.</para>

    </sect3>

    <sect3>
      <title>Rekkefølgen for enhetsnavn endres tilfeldig etter omstart</title>

      <para>Dette skyldes det faktum at udev, etter design, håndterer uevents og
      laster moduler parallelt, og dermed i en uforutsigbar rekkefølge. Dette vil
      aldri bli <quote>fikset</quote>. Du bør ikke stole på at kjerneenhetens
      navn er stabile. Lag heller dine egne regler som lager symbolkoblinger med
      stabile navn basert på noen stabile attributter til enheten, for eksempel et
      serienummer eller utdata fra forskjellige *_id-verktøy installert av udev.
      Se <xref linkend="ch-config-symlinks"/> og
      <xref linkend="ch-config-network"/> for eksempler.</para>

    </sect3>

  </sect2>

  <sect2>
    <title>Nyttig lesning</title>

    <para>Ytterligere nyttig dokumentasjon er tilgjengelig på følgende
    nettsteder:</para>

    <itemizedlist>

      <listitem>
        <para>En brukerromsimplementering av <systemitem class="filesystem">devfs</systemitem>
        <ulink url="http://www.kroah.com/linux/talks/ols_2003_udev_paper/Reprint-Kroah-Hartman-OLS2003.pdf"/></para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><systemitem class="filesystem">sysfs</systemitem> filsystemet
        <ulink url="https://www.kernel.org/pub/linux/kernel/people/mochel/doc/papers/ols-2005/mochel.pdf"/></para>
      </listitem>

<!--  No longer available
      <listitem>
        <para>Tips til videre lesing
        <ulink url="http://www.kernel.org/pub/linux/utils/kernel/hotplug/udev.html"/>
        </para>
      </listitem>
-->
    </itemizedlist>

  </sect2>

</sect1>
